{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Agiel","text":""},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o Projeto","text":"<p> \u2003\u2003 Esta p\u00e1gina \u00e9 voltada para expor o desenvolvimento do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (IHC) da Universidade de Bras\u00edlia (Unb) e seus respectivos artefatos. Com base no sistema web Agiel, aborda conceitos e t\u00e9cnicas para an\u00e1lise, projeto e avalia\u00e7\u00e3o de interfaces para web, visando aprimorar a intera\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rio e sistema. O resultado final ser\u00e1 um prot\u00f3tipo funcional do site com melhorias em sua usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </p> <p></p> <p> \u2003\u2003Figura 1: Logo da Agiel (Fonte: agiel.com.br) </p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"Foto Nome Github Ana Beatriz Santos anabfs Breno Yuri Gomes YuriBre Bruno Henrique Cardoso BrunoHenrique00 Carlos Daniel Pinheiro carlinhos-pinheiro Pedro Augusto Siqueira PedroSiq Vitor Borges Santos VitorB2002"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o deste documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/04/2023 Vers\u00e3o inicial de documento de descri\u00e7\u00e3o do projeto Ana Beatriz e Breno Yuri Carlos Daniel <code>1.1</code> 27/04/2023 Atualiza gitpages para o site usado no projeto Carlos Daniel Pedro Siqueira <code>1.2</code> 02/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o visual do gitpages Pedro Siqueira e Bruno Henrique Ana Beatriz  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"projeto_final/","title":"Projeto Final","text":""},{"location":"projeto_final/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Durante a elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos e nas entrevistas realizadas identificamos os pontos fortes, pontos fracos, desafios e oportunidades de melhoria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio no site Agiel. Durante esse processo, obtivemos valiosos insights e feedbacks dos usu\u00e1rios, que nos permitiram compreender melhor suas necessidades e expectativas. Al\u00e9m disso, pudemos avaliar o desempenho e a efic\u00e1cia de nossos prot\u00f3tipos em atender aos objetivos estabelecidos. Sendo assim nesta p\u00e1gina compilamos e apresentamos os principais resultados encontrados, a forma que o projeto foi desenvolvido e seus respectivos autores, tudo de forma detalhada. </p>"},{"location":"projeto_final/#2-site-selecionado-agiel","title":"2. Site Selecionado (Agiel)","text":"<p> \u2003\u2003A Ag\u00eancia de Est\u00e1gios - Agiel \u00e9 um site que tem o objetivo de recrutar e selecionar estudantes integrando-os ao mercado de trabalho, auxiliando, assim, as organiza\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o de um quadro de recursos humanos qualificado. O site foi escolhido para an\u00e1lise pois o mesmo atende tr\u00eas tipos de usu\u00e1rios, o est\u00e1giario, empresas (interessadas no processo ou na contrata\u00e7\u00e3o de est\u00e1giarios) e institui\u00e7\u00f5es de ensino (interessadas na realiza\u00e7\u00e3o de um conv\u00eanio). </p> <p> \u2003\u2003Buscamos entre os sites que j\u00e1 utilizavamos e os sites de est\u00e1gio vieram a tona, entre eles IEL, CIEE, Companhia de Est\u00e1gios e Agiel, optamos por selecionar o Agiel, pois todos os integrantes tinham conhecimento do site e ap\u00f3s a an\u00e1lise vimos que a Ag\u00eancia de Est\u00e1gios Agiel possu\u00eda recursos o suficiente para prosseguir nosso projeto. O site apresenta diversas fun\u00e7\u00f5es diferentes para cada usu\u00e1rio (estudante, institui\u00e7\u00e3o de ensino e empresas). Al\u00e9m disso o contato com os usu\u00e1rios do site para futuras pesquisas de campo n\u00e3o seria complicado tendo em vista que alunos da faculdade de todos os cursos come\u00e7am a buscar est\u00e1gios desde o terceiro semestre do curso. </p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Agiel Avalia\u00e7\u00e3o do Agiel</p>"},{"location":"projeto_final/#3-ciclo-de-vida-utilizado-no-projeto","title":"3. Ciclo de vida utilizado no projeto","text":"<p> \u2003\u2003Em nosso projeto utilizamos o ciclo de vida Mayhew. Optamos por utiliza-lo pois seu modelo \u00e9 mais detalhado e iterativo, o que o torna ben\u00e9fico para o aprendizado de designers inexperientes. A Engenharia de Usabilidade de Mayhew fornece uma estrutura clara e algoritmica (passo a passo), guiando os designers ao longo de todas as etapas do processo, desde a an\u00e1lise de requisitos at\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o. Dessa forma, ela n\u00e3o apenas garante a qualidade da interface (por avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua), mas tamb\u00e9m contribui para o desenvolvimento das habilidades e conhecimentos dos designers, tornando-se uma escolha ideal para o projeto em quest\u00e3o. Al\u00e9m disso a mesma permite o retorno em etapas anteriores caso os objetivos n\u00e3o tenham sido alcan\u00e7ados propriamente, sendo assim \u00e9 poss\u00edvel errar e n\u00e3o ter que refazer tudo do zero. </p>"},{"location":"projeto_final/#4-planejamento-dos-recursos-e-entregas","title":"4. Planejamento dos recursos e entregas","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel conferir o cronograma planejado para o semestre da disciplina nesse link. \u00c9 poss\u00edvel conferir o cronograma executado ao longo do semestre nesse link.</p> <p>Durante o processo de planejamento e execu\u00e7\u00e3o, foram descobertas algumas discrep\u00e2ncias entre o que foi originalmente planejado e o que foi realmente executado. Essas varia\u00e7\u00f5es envolvem expectativas e atrasos relacionados aos prazos estabelecidos, bem como mudan\u00e7as nos integrantes respons\u00e1veis \u200b\u200bpor determinadas tarefas como pode ser notada na tabela 1.</p> Etapa 1 - Planejamento Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Cria\u00e7\u00e3o Github Pages Carlos Daniel Carlos Daniel 24/04 24/04 Bruno Henrique Bruno Henrique 14/04 14/04 10/04 10/04 14/04 14/04 Cronograma Bruno Henrique Bruno Henrique 24/04 19/04 Breno Yuri Breno Yuri 20/04 20/04 21/04 21/04 23/04 23/04 Processo de design Vitor B Vitor B e Carlos Daniel 24/04 24/04 Pedro Siqueira Pedro Siqueira 20/04 20/04 21/04 21/04 23/04 23/04 P\u00e1gina Inicial Pedro Siqueira Pedro Siqueira 24/04 24/04 Vitor B Vitor B 20/04 20/04 22/04 22/04 23/04 23/04 Ferramentas do projeto Breno Yuri Vitor 24/04 24/04 Ana Beatriz Ana Beatriz 22/04 24/04 23/04 23/04 23/04 23/04 Planejamento Ana Beatriz Ana Beatriz 24/04 24/04 Carlos Daniel Breno Yuri 20/04 20/04 23/04 20/04 23/04 20/04 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 25/04 24/04 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 24/04 24/04 24/04 24/04 24/04 24/04 Etapa 2 - An\u00e1lise de Requisitos Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Perfil do usu\u00e1rio Pedro Siqueira, Vitor B Pedro Siqueira, Vitor B 08/05 08/05 Carlos Daniel Carlos Daniel 07/05 08/05 28/04 05/05 06/05 08/05 Aspectos \u00c9ticos Breno Yuri Breno Yuri 08/05 08/05 Ana Beatriz Ana Beatriz 07/05 08/05 01/05 06/05 06/05 08/05 Personas Ana Beatriz Ana Beatriz 08/05 08/05 Breno Yuri Breno Yuri 07/05 08/05 28/04 05/05 06/05 08/05 An\u00e1lise de tarefas Bruno Henrique, Carlos Daniel Bruno Henrique, Carlos Daniel 08/05 08/05 Vitor B Vitor B 07/05 08/05 28/04 05/05 06/05 08/05 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 08/05 08/05 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 08/05 08/05 08/05 08/05 08/05 08/05 Etapa 3 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Princ\u00edpios Gerais de Projeto Bruno Henrique Bruno Henrique 15/05 15/05 Pedro Siqueira Pedro Siqueira 14/05 15/05 08/05 09/05 14/05 15/05 Metas de usabilidade Pedro Siqueira, Vitor B Pedro Siqueira, Vitor B 15/05 15/05 Ana Beatriz Ana Beatriz 14/05 15/05 08/05 09/05 13/05 15/05 Guia de Estilo Carlos Daniel, Ana Beatriz Ana Beatriz 15/05 15/05 Carlos Daniel Carlos Daniel 14/05 15/05 09/05 10/05 14/05 15/05 Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Breno Yuri Breno Yuri 15/05 15/05 Bruno Henrique Bruno Henrique 14/05 15/05 09/05 10/05 13/05 15/05 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 16/05 16/05 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 15/05 15/05 15/05 15/05 15/05 15/05 Etapa 4 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Bruno Henrique, Ana Beatriz Bruno Henrique, Ana Beatriz 22/05 22/05 Breno Yuri Breno Yuri 20/05 22/05 17/05 19/05 19/05 22/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Carlos Daniel Carlos Daniel 22/05 22/05 Vitor B Vitor B 20/05 22/05 17/05 18/05 19/05 22/05 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Breno Yuri, Vitor B Breno Yuri, Vitor B 22/05 22/05 Bruno Henriqe Bruno Henrique 20/05 22/05 17/05 19/05 19/05 22/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Pedro Siqueira Pedro Siqueira 22/05 22/05 Ana Beatriz Ana Beatriz 20/05 22/05 17/05 18/05 19/05 22/05 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 23/05 22/05 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 22/05 22/05 22/05 22/05 22/05 22/05 Etapa 5 - Relato dos resultados Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Relato dos resultados do Story Board Pedro Siqueira, Carlos Daniel Pedro Siqueira, Carlos Daniel 29/05 29/05 Ana Beatriz Ana Beatriz 28/05 28/05 23/05 23/05 27/05 27/05 An\u00e1lise de tarefas Bruno Henrique Bruno Henrique 29/05 29/05 Vitor B Vitor B 28/05 28/05 23/05 23/05 27/05 27/05 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Breno Yuri Breno Yuri 29/05 29/05 Pedro Siqueira Pedro Siqueira 28/05 28/05 23/05 23/05 27/05 27/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Beatriz,Vitor B Ana Beatriz,Vitor B 29/05 29/05 Carlos Daniel Carlos Daniel 28/05 28/05 23/05 23/05 27/05 27/05 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 30/05 30/05 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 29/05 29/05 29/05 23/05 29/05 29/05 Etapa 6.1 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Bruno Henrique Bruno Henrique 05/06 05/06 Lucas Lopes Ana Beatriz 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos Breno Yuri Breno Yuri 05/06 05/06 Philipe Vitor B 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o de personas Bruno Henrique Bruno Henrique 05/06 05/06 Breno Yuri Breno Yuri 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais de projeto Ana Beatriz Ana Beatriz 05/06 05/06 Vitor B Vitor B 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Pedro Siqueira Pedro Siqueira 05/06 05/06 Carlos Daniel Carlos Daniel 05/06 05/06 03/06 02/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo Bruno Henrique Bruno Henrique 05/06 05/06 Breno Yuri Breno Yuri 05/06 05/06 03/06 02/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da plataforma Ana Beatriz Ana Beatriz 05/06 05/06 Bruno Henrique Bruno Henrique 05/06 05/06 03/06 02/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Beatriz Ana Beatriz 05/06 05/06 Bruno Henrique Bruno Henrique 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado do Storyboard Pedro Siqueira Pedro Siqueira 05/06 05/06 Carlos Daniel Carlos Daniel 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Carlos Daniel Carlos Daniel 05/06 05/06 Pedro Siqueira Pedro Siqueira 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado da an\u00e1lise de tarefas Carlos Daniel Carlos Daniel 05/06 05/06 Pedro Siqueira Pedro Siqueira 05/06 05/06 04/06 01/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos relatos dos resultados do Storyboard Vitor B Vitor B 05/06 05/06 Ana Beatriz Ana Beatriz 05/06 05/06 03/06 02/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Pedro Siqueira Pedro Siqueira 05/06 05/06 Vitor B Vitor B 05/06 05/06 03/06 02/06 04/06 05/06 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 06/06 05/06 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 05/06 05/06 04/06 05/06 05/06 05/06 Etapa 7 - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Bruno Henrique, Ana Beatriz Bruno Henrique, Ana Beatriz 12/06 12/06 Breno Yuri Breno Yuri 11/06 12/06 06/06 10/06 10/06 12/06 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Carlos Daniel, Pedro Siqueira Carlos Daniel, Pedro Siqueira 12/06 12/06 Vitor B Vitor B 11/06 12/06 06/06 11/06 10/06 12/06 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Vitor B, Breno Yuri Vitor B, Breno Yuri 12/06 12/06 Bruno Henrique Bruno Henrique 11/06 12/06 06/06 11/06 10/06 12/06 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 13/06 12/06 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 12/06 12/06 12/06 11/06 12/06 12/06 Etapa 6.2 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2 Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Todos 19/06 19/06 Pedro Siqueira, Bruno Henrique Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Pedro Augusto e Vitor Borges 18/06 19/06 13/06 18/06 17/06 19/06 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Todos 20/06 19/06 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Pedro Augusto e Vitor Borges 19/06 19/06 19/06 19/06 19/06 19/06 Etapa 8 - Relatos dos resultados Tarefa Autor Planejado Autor Realizado Entrega Planejada Entrega Realizada Revisor Realizado Revisor Realizado Revis\u00e3o Planejada Revis\u00e3o Realizada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejada Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Realizada Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Pedro Augusto e Vitor Borges 26/06 26/06 Carlos Daniel, Vitor B Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges 24/06 26/06 13/06 22/06 23/06 26/06 Grava\u00e7\u00e3o Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Pedro Augusto e Vitor Borges 27/06 27/06 Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel, Pedro Augusto e Vitor Borges Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Pedro Augusto e Vitor Borges 26/06 26/06 26/06 26/06 26/06 26/06  Tabela 1: Cronograma Planejado X Cronograma Realizado   Autor: Ana Beatriz"},{"location":"projeto_final/#5-execucao-do-projeto","title":"5. Execu\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<ul> <li>An\u00e1lise de Requisitos</li> </ul> <p>     \u2003\u2003Os artefatos produzidos nesta etapa tinham o objetivo de entender as necessidades dos usu\u00e1rios e estabelecer os requisitos do projeto. Sendo assim pesquisas foram realizadas, houve a elabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios para descobrir o perfil do usu\u00e1rio do site, entrevistas foram realizadas, an\u00e1lise de tarefas, cria\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e defini\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade do projeto.   </p> <p>     \u2003\u2003Sa\u00edmos dessa etapa entendendo como o usu\u00e1rio utilizava o site, suas prioridades e suas principais necessidades. Com isso em mente elaboramos metas e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados na interface. </p> <ul> <li>Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento</li> </ul> <p>     \u2003\u2003Nesta etapa os artefatos produzidos possuiam o intuito de resolver os problemas dos usu\u00e1rios e de alcan\u00e7ar as metas de usabilidade definidas, para isso elaboramos prot\u00f3tipos e realizamos valida\u00e7\u00f5es diretamente com o usu\u00e1rio (question\u00e1rios e entrevistas) para aferir se o que estavamos produzindo estava gerando o resultado esperado. Sendo assim primeiramente elaboramos storyboards para verificar se os cen\u00e1rios de uso do site estavam condizentes com a realidade do usu\u00e1rio, em sequ\u00eancia elaboramos prot\u00f3tipos de papel mais apronfudados com as altera\u00e7\u00f5es que imaginamos que fariam a diferen\u00e7a para obter uma experi\u00eancia do usu\u00e1rio mais agrad\u00e1vel e por \u00faltimo elaboramos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade para realizar as avalia\u00e7\u00f5es e conclusoes finais a cerca do projeto. </p> <p>     \u2003\u2003Os artefatos desta etapa seguiam um padr\u00e3o para aumentar a nossa taxa de sucesso em validar e alcan\u00e7ar as metas selecionadas, utilizando o framework DECIDE realizamos o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e do relato de resultados, desta forma foi poss\u00edvel obter feedbacks padronizados e coletar dados importantes para serem analisados e moldados em uma solu\u00e7\u00e3o para os pr\u00f3ximos prot\u00f3tipos elaborados. </p>"},{"location":"projeto_final/#6-resultados-alcancados","title":"6. Resultados alcan\u00e7ados","text":"<p>Resultados em destaque</p> <ul> <li>Dom\u00ednio dos princ\u00edpios te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de intera\u00e7\u00e3o humano-computador, incluindo usabilidade, acessibilidade e design centrado no usu\u00e1rio.</li> <li>Habilidades em t\u00e9cnicas e metodologias de pesquisa, como entrevistas com usu\u00e1rios, testes de usabilidade e an\u00e1lise de tarefas.</li> <li>Capacidade de projetar prot\u00f3tipos levando em considera\u00e7\u00e3o as prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios.</li> <li>Compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da diversidade e acessibilidade em diferentes interfaces, demonstrando sensibilidade em rela\u00e7\u00e3o a diferentes p\u00fablicos.</li> <li>Consci\u00eancia \u00e9tica sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0 privacidade, seguran\u00e7a e impactos sociais.</li> </ul>"},{"location":"projeto_final/#objetivo-do-projeto","title":"Objetivo do projeto","text":"<p>O objetivo principal do projeto foi permitir que o Grupo 7 adquirisse conhecimento pr\u00e1tico por meio da realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas em um sistema web, no caso, o sistema da Agiel. O projeto serviu como uma oportunidade para aplicar os conceitos aprendidos na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e consolidar o entendimento te\u00f3rico por meio da pr\u00e1tica.</p>"},{"location":"projeto_final/#resultados-do-projeto","title":"Resultados do projeto","text":"<p> Ao longo do projeto, os membros puderam colocar em pr\u00e1tica seus conhecimentos atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de artefatos nas \u00e1reas de Planejamento, An\u00e1lise de Requisitos, Design, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Verifica\u00e7\u00e3o. Durante essas etapas, houve a intera\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios reais, o que permitiu uma melhor compreens\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios e a aplica\u00e7\u00e3o dos conhecimentos te\u00f3ricos em situa\u00e7\u00f5es reais. A combina\u00e7\u00e3o de teoria e pr\u00e1tica facilitou o aprendizado e o cumprimento das atividades propostas durante a disciplina. </p> <p>Como resultado desse trabalho, o grupo adquiriu um melhor entendimento da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, bem como do ciclo de vida de um software, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao Design, validando o detalhamento do Ciclo de Vida proposto por Mayhew.</p>"},{"location":"projeto_final/#7-tabela-sintetizando-ferramentas-utilizadas-e-onde-foram-utilizadas","title":"7. Tabela sintetizando ferramentas utilizadas e onde foram utilizadas","text":"Ferramenta Utilidade Google Sheets Utilizamos planilhas para definir os hor\u00e1rios livres da equipe Microsoft Teams Realizamos e gravamos reuni\u00f5es, entrevistas e apresenta\u00e7\u00f5es do grupo Telegram Utilizado para troca de mensagens pontuais e realiza\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00f5es GitHub Versionamento do c\u00f3digo e hospedagem da wiki do projeto VS Code Edi\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas da wiki (github pages) Google Documents Edi\u00e7\u00e3o de documentos de entrega em equipe Google Drive Compartilhamento de arquivos grandes YouTube Disponibiliza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es e entrevistas realizadas pelo grupo Power BI Apresenta\u00e7\u00e3o de dados coletados nos relatos LucidChart Cria\u00e7\u00e3o de fluxogramas para as tarefas analisadas Miro Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards e prot\u00f3tipos de papel Figma Elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade  Tabela 2: Ferramentas utilizadas  Autor: Vitor Borges"},{"location":"projeto_final/#8-tabela-sintetizando-tecnicas-em-cada-etapa-do-projeto-com-o-nome-do-participante-que-executou-a-tecnica","title":"8. Tabela sintetizando t\u00e9cnicas (em cada etapa do projeto com o nome do participante que executou a t\u00e9cnica)","text":"Artefato T\u00e9cnica Autor(es) Perfil do Usu\u00e1rio Question\u00e1rio Pedro e Vitor Avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard Entrevista Ana Beatriz e Bruno Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas M\u00e9todo de Percuso Cognitivo Breno e Vitor Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Entrevista Breno Yuri, Bruno e Ana Beatriz Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade de Entrevista Ana Beatriz e Pedro An\u00e1lise de Requisitos Aspectos \u00c9ticos, Princ\u00edpios Gerais, Perfil do Usu\u00e1rio, Personas, Metas de Usabilidade, Caracter\u00edsticas da Plataforma, Cen\u00e1rios, Guia de Estilo Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno, Pedro e Vitor An\u00e1lise de Tarefas An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas(HTA) e GOMS(Goals, Operators, Methods and Selection Rules) Bruno e Vitor Verifica\u00e7\u00f5es Inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (Checklist) Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno, Pedro e Vitor Apresenta\u00e7\u00f5es Grava\u00e7\u00f5es Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno, Pedro e Vitor  Tabela 3: Tabela sintetizando t\u00e9cnicas Autor: Breno Yuri"},{"location":"projeto_final/#9-tabela-sintetizando-todos-os-artefatos-com-autor-e-revisor","title":"9. Tabela sintetizando todos os artefatos com autor e revisor","text":"Artefato Autor(es) Revisor Cronograma Bruno Henrique e Breno Yuri Carlos Daniel e Ana Beatriz Cronograma Realizado Ana Beatriz, Breno e Vitor Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel e Pedro Augusto Site escolhido Ana Beatriz, Breno e Vitor Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Carlos Daniel e Pedro Augusto Ferramentas Vitor Borges Carlos Processo de Desing Carlos Vitor B. An\u00e1lise de Tarefas Carlos, Bruno e Vitor Vitor e Breno Aspectos \u00c9ticos Breno Yuri Ana Beatriz Caracter\u00edsticas da Plataforma Breno Yuri Bruno Henrique Cen\u00e1rios Vitor e Ana Beatriz Pedro Guia de Estilo Ana Beatriz Breno Metas de Usabilidade Pedro e Vitor Ana Beatriz Perfil do Usu\u00e1rio Pedro e Vitor Carlos Personas Ana Beatriz Breno Princ\u00edpios Gerais do Projeto Bruno Pedro Siqueira Planejamento Avalia\u00e7\u00e3o An\u00e1lise das Tarefas Breno e Vitor Bruno Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Pedro Siqueira Ana Beatriz Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Bruno Henrique Vitor B Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard Ana Beatriz, Bruno e Carlos Bruno e Ana Beatriz Planejamento do relato da Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard Carlos Vitor Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Pedro Siqueira Ana Beatriz Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Breno Yuri, Ana Beatriz e Bruno Henrique Breno Yuri, Ana Beatriz e Pedro Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Beatriz e Vitor Breno Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Beatriz e Bruno Henrique Pedro, Ana Beatriz e Bruno Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Pedro Siqueira e Ana Beatriz Vitor Borges Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Vitor e Breno Bruno Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Beatriz, Vitor e Breno Ana Beatriz, Breno Yuri, Bruno Henrique, Vitor Borges e Pedro Augusto Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 01 do Grupo 08 (ISSNet) Carlos - Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 02 do Grupo 08 (ISSNet) Carlos, Breno, Bruno e Vitor Pedro Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 03 do Grupo 08 (ISSNet) Carlos, Ana Beatriz e Pedro Pedro, Ana Beatriz e Vitor Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 04 do Grupo 08 (ISSNet) Carlos, Ana Beatriz e Pedro Pedro e Vitor Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do Grupo 08 (ISSNet) Vitor Carlos e Breno Ana Beatriz e Pedro Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 01 do Grupo 07 (Agiel) Vitor Ana Beatriz Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 02 do Grupo 07 (Agiel) Vitor Ana Beatriz Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 03 do Grupo 07 (Agiel) Ana Beatriz Ana Beatriz   e Bruno Henrique Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 04 do Grupo 07 (Agiel) Bruno Henrique Breno Yuri Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do Grupo 07 (Agiel) Breno Ana Beatriz Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 06 do Grupo 07 (Agiel) Vitor Ana Beatriz Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 07 do Grupo 07 (Agiel) Pedro Vitor  Tabela 4: Artefatos, autores e revisores Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"projeto_final/#10-tabela-sintetizando-as-avaliacoes-dos-prototipos-com-entrevistadores-e-o-numero-de-participantes-com-os-nomes-do-participantes-do-grupo-que-participaram-da-avaliacao","title":"10. Tabela sintetizando as avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos (com entrevistadores e o n\u00famero de participantes com os nomes do participantes do grupo que participaram da avalia\u00e7\u00e3o)","text":"Avalia\u00e7\u00e3o Entrevistadores N\u00ba Participantes Storyboards Ana Beatriz, Pedro Siqueira 2 Prot\u00f3tipo de Papel Ana Beatriz, Breno Yuri 2 Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Beatriz, Breno Yuri, Vitor Borges 5  Tabela 5: Avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos de baixa, m\u00e9dia e alta fidelidade Autor: Vitor Borges"},{"location":"projeto_final/#11-uma-tabela-sintetizando-o-metodo-de-verificacao-dos-artefatos-com-autor-e-revisor-do-checklist-e-da-verificacao","title":"11. Uma tabela sintetizando o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos com autor e revisor (do checklist e da verifica\u00e7\u00e3o)","text":"<p> \u2003\u2003A verifica\u00e7\u00e3o de todos os artefatos foi realizado por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Os mesmos autores que elaboraram o checklist realizaram a verifica\u00e7\u00e3o dos respectivos artefatos. </p> Artefato Autor(es) Revisor(es) Cen\u00e1rios Vitor Borges Pedro Siqueira Perfil do Usu\u00e1rio Vitor Borges Ana Beatriz Aspectos \u00c9ticos Vitor Borges Ana Beatriz Personas Vitor Borges Ana Beatriz An\u00e1lise de Tarefas Vitor Borges Ana Beatriz Princ\u00edpios Gerais do Projeto Ana Beatriz Bruno Henrique Metas de Usabilidade Ana Beatriz Bruno Henrique Guia de Estilo Ana Beatriz Bruno Henrique Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Ana Beatriz Bruno Henrique Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Bruno Henrique Breno Yuri Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da Storyboard Bruno Henrique Breno Yuri Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Bruno Henrique Breno Yuri Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Bruno Henrique Breno Yuri Relato dos Resultados do Storyboard Breno Yuri Ana Beatriz Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Breno Yuri Ana Beatriz Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Breno Yuri Ana Beatriz Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos grupo 08 Vitor Borges Bruno Henrique Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Pedro Siqueira Vitor Borges Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Pedro Siqueira Vitor Borges Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Pedro Siqueira Vitor Borges Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Ana Beatriz, Breno Yuri, Vitor Borges Bruno Henrique, Pedro Siqueira  Tabela 6: Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Autor: Vitor Borges"},{"location":"projeto_final/#12-tabela-sintetizando-todos-os-videos-das-apresentacoes-de-cada-etapa","title":"12. Tabela sintetizando todos os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa","text":"Etapa V\u00eddeo 1 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 1 2 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 2 3 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 3 4 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 4 5 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 5 6.1 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 6.1 6.2 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 6.2 7 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 7 8 Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 8 final Apresenta\u00e7\u00e3o Final  Tabela 7: Apresenta\u00e7\u00f5es das etapas Autor: Vitor Borges"},{"location":"projeto_final/#13-facilidades-e-dificuldades-encontradas-no-projeto","title":"13. Facilidades e Dificuldades Encontradas no Projeto","text":"<p>Facilidades: </p> <ul> <li>Equipe, em sua maioria, engajada no projeto; </li> <li>Compreens\u00e3o do ciclo Mayhew, por ser iterativo se tornou intuitivo com o tempo;</li> <li>Intera\u00e7\u00e3o da equipe;</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o de ferramentas.</li> </ul> <p>Dificuldades: </p> <ul> <li>Compreens\u00e3o do que a disciplina exigiria, no in\u00edcio;</li> <li>Perda de um membro do grupo na metade final do projeto;</li> <li>Se manter saud\u00e1vel durante todo o semestre, visto que \u00e9 uma disciplina que exige apresenta\u00e7\u00f5es semanais;</li> <li>Recrutamento de participantes para colabora\u00e7\u00e3o nas avalia\u00e7\u00f5es;</li> <li>Alta demanda de entregas;</li> <li>Falta de feedbacks do monitor que estava acompanhando o grupo.</li> </ul>"},{"location":"projeto_final/#14-resultados","title":"14. Resultados","text":"<p>Durante nossa jornada na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), enfrentamos diversos desafios que, de forma interessante, nos proporcionaram um valioso aprendizado. Embora essas dificuldades tenham se apresentado ao longo do caminho, elas nos levaram a compreender melhor o conte\u00fado e nos aprimorar para projetos futuros. Estamos confiantes de que demos o nosso melhor e estamos satisfeitos com todo o conhecimento adquirido nessa experi\u00eancia enriquecedora.</p> <p>Ao longo do projeto, tivemos a oportunidade de colocar em pr\u00e1tica nossos conhecimentos por meio da elabora\u00e7\u00e3o de artefatos, como Planejamento, An\u00e1lise de Requisitos, Prototipa\u00e7\u00e3o, Avalia\u00e7\u00e3o, Desenvolvimento e Verifica\u00e7\u00e3o. Essas etapas nos proporcionaram um contato direto com usu\u00e1rios reais, permitindo-nos unir teoria e pr\u00e1tica de maneira significativa. Essa abordagem foi essencial para uma compreens\u00e3o mais profunda do conte\u00fado e para a execu\u00e7\u00e3o bem-sucedida de todas as atividades propostas durante a disciplina.</p> <p>Inicialmente, o planejamento do projeto se mostrou um desafio, pois carec\u00edamos de experi\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o de projetos relacionados \u00e0 IHC. No entanto, \u00e0 medida que avan\u00e7amos, conseguimos superar essas dificuldades iniciais e desenvolver um plano completo e realista.</p> <p>Nas etapas de Prototipa\u00e7\u00e3o, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, conseguimos adquirir conhecimentos pr\u00e1ticos e te\u00f3ricos, por meio do contato com os usu\u00e1rios e da cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de baixa e alta fidelidade. Durante a fase de Verifica\u00e7\u00e3o, identificamos \u00e1reas que poderiam ser aprimoradas e refinamos nosso trabalho com base no feedback recebido. Tamb\u00e9m aprendemos muito com as apresenta\u00e7\u00f5es de ponto de controle, onde pudemos compartilhar nossos progressos e receber orienta\u00e7\u00f5es valiosas.</p> <p>Acima de tudo, o mais importante foi ter a oportunidade de trabalhar em contato com pessoas incr\u00edveis, mesmo nos momentos de dificuldade, todos se mantiveram presentes e confiantes. Temos certeza que podemos contar com estas pessoas sempre que preciso.</p> <p>Concluindo, essa experi\u00eancia na disciplina de IHC nos permitiu uma compreens\u00e3o aprofundada do assunto e uma maior familiaridade com o ciclo de vida de um software, especialmente no que diz respeito ao Design. Estamos contentes por tudo o que alcan\u00e7amos e confiantes de que as dificuldades que enfrentamos nos tornaram mais preparados para enfrentar desafios futuros. Acreditamos que todo o conhecimento adquirido ao longo dessa jornada ser\u00e1 de grande import\u00e2ncia em nossa trajet\u00f3ria profissional, proporcionando um aprendizado valioso e enriquecedor.</p>"},{"location":"projeto_final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 8 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Beatriz Vitor <code>1.1</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela com v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es Vitor Ana Beatriz <code>1.2</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela com as ferramentas utilizadas no projeto Vitor Ana Beatriz <code>1.3</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Vitor Ana Beatriz <code>1.4</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos Vitor Ana Beatriz <code>1.5</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o do site selecionado Vitor Ana Beatriz <code>1.6</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o da compara\u00e7\u00e3o entre os cronogramas e tabela sintetizando todos os artefatos com autor e revisor Ana Beatriz Vitor <code>1.7</code> 05/07/2023 Acrescenta tabela que falta Breno Yuri Bruno  Tabela 8: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Autor(es): Ana Beatriz"},{"location":"apresentacoes/etapa-01/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 01","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 01 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 24/04 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Planejamento do Projeto apresentando a equipe <li>Listas de sites avaliados <li>Site selecionado para o projeto <li>Ferramentas do projeto <li>Processo de Design selecionado <li>Cronograma planejado e realizado detalhado das atividades do projeto"},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o etapa 01 do projeto Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-01/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Aba de planejamento do projeto. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Grupo07/tree/main/docs/planejamento Sites avaliados pela equipe. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-Grupo07/planejamento/escolha_do_site Ferramentas utilizadas. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-Grupo07/planejamento/ferramentas_utilizadas/ Processo de design escolhido. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-Grupo07/planejamento/processo_design/ Cronograma planejado. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-Grupo07/planejamento/cronograma/ Cronograma realizado. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-Grupo07/planejamento/cronograma_realizado/</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-02/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 02","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 02 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 08/05 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Perfil do Usu\u00e1rio</li> <li>Personas</li> <li>An\u00e1lise das Tarefas</li> <li>Aspectos \u00c9ticos</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o etapa 02 do projeto Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-02/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Perfil do Usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/perfil_do_usuario.md Personas. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/personas.md An\u00e1lise das Tarefas. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/analise_tarefas.md Aspectos \u00c9ticos. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/aspectos_eticos.md</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-03/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 03","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 03 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 15/05 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Princ\u00edpios Gerais do Projeto</li> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> <li>Caracter\u00edsticas da Plataforma</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para etapa 03 Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-03/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Princ\u00edpios Gerais do Projeto. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/principios_gerais.md Metas de Usabilidade. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/metas_usabilidade.md Guia de Estilo. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/guia_de_estilo.md Caracter\u00edsticas da Plataforma. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/requisitos/caracteristicas-da-plataforma.md</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-04/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 04","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 04 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 15/05 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</li> <li>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para etapa 04 Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-04/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard.md Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard.md Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas.md Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas.md</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-05/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 05","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 05 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 29/05 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Relato dos resultados do Storyboard</li> <li>Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-05/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. | Vers\u00e3o | Data  |            Descri\u00e7\u00e3o              |     Autor      |    Revisor    | |:------:|:-----:|:---------------------------------:|:--------------:|:-------------:| | <code>1.0</code>  | 28/05/2023 | Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para etapa 05 | Vitor Borges | Todos|</p>  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-06.2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 6.2","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-06.2/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 6.2 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 19/06 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 02 do grupo 07</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 03 do grupo 07</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 04 do grupo 07</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do grupo 07</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 06 do grupo 07</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 07 do grupo 07</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-06.2/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-06.2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para etapa 6.2 Vitor Borges Todos <code>1.1</code> 19/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 6.2 Vitor Borges Todos <code>1.2</code> 19/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-06.2/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 02 do grupo 07 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_7/etapa_2.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 03 do grupo 07 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_7/etapa_3.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 04 do grupo 07 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_7/etapa_4.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do grupo 07 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_7/etapa_5.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 06 do grupo 07 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_7/etapa_6.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 07 do grupo 07 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_7/etapa_7.md</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-06/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 6.1","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 6.1 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 05/06 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 01</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 02</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 03</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 04</li> <li>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 01</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para etapa 06 Vitor Borges Todos <code>1.1</code> 05/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-06/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 01 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_8/etapa_1.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 02 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_8/etapa_2.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 03 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_8/etapa_3.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 04 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_8/etapa_4.md Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Grupo 08 - Etapa 05 https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/verificacao/grupo_8/etapa_5.md</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 7","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 7 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 05/06 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel</li> <li>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> <li>Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 10/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para etapa 07 Vitor Borges Todos <code>1.1</code> 12/06/2023 Adicionado refer\u00eancias para as abas Vitor Borges Todos <code>1.2</code> 12/06/2023 Adicionado video de apresenta\u00e7\u00e3o Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-07/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel.md Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidadehttps://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade.md Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidadehttps://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato.md</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-08/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa 8","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-08/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 8 tem o intuito de mostrar o que foi desenvolvido at\u00e9 o dia 26/06 do projeto, a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> <li>Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-08/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-08/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 25/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para etapa 08 Vitor Borges Todos <code>1.1</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias do trabalho feito na etapa 08 Vitor Borges Todos <code>1.2</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o da etapa 08 Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"apresentacoes/etapa-08/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Prot\u00f3tipo de alta fidelidade funcional https://www.figma.com/proto/uIASKVWfrkY0CpKDNld4wm/Prototipo-Agiel?type=design&amp;node-id=0-1&amp;scaling=min-zoom&amp;page-id=0%3A1&amp;starting-point-node-id=17%3A26 Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-Agiel/blob/main/docs/desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta.md</p>"},{"location":"apresentacoes/etapa-final/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Final","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A apresenta\u00e7\u00e3o final relata todo o processo que foi realizado durante o projeto e a mesma cont\u00e9m: </p> <ol> <li>O site selecionado para o projeto (justificativa: o motivo da escolha e os aspectos selecionados para trabalhar no projeto); </li> <li>O ciclo de vida utilizado no projeto (justificativa: o motivo da escolha);</li> <li>O planejamento dos recursos e das entregas (cronograma planejado e executado);</li> <li>A execu\u00e7\u00e3o do projeto (de cada etapa do ciclo de vida);</li> <li>O(s) resultado(s) alcan\u00e7ado(s) com a execu\u00e7\u00e3o do projeto (em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto).</li> <li>Uma tabela sintetizando quais ferramentas e onde elas foram utilizadas em cada etapa do projeto.</li> <li>Uma tabela sintetizando quais t\u00e9cnicas foram utilizadas na execu\u00e7\u00e3o do projeto com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que usou/usaram cada uma das t\u00e9cnicas;</li> <li>Uma tabela sintetizando quais artefatos foram criados no projeto em cada etapa do projeto com autor e revisor;</li> <li>Uma tabela sintetizando as avalia\u00e7\u00f5es dos prot\u00f3tipos com entrevistadores e o n\u00famero de participantes com os nomes do participantes do grupo que participaram da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Uma tabela sintetizando o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos com autor e revisor (do checklist e da verifica\u00e7\u00e3o);</li> <li>Uma tabela sintetizando quais ferramentas e onde elas foram utilizadas em cada etapa do projeto. 12. Uma tabela sintetizando os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que participaram das grava\u00e7(\u00f5es).</li> </ol>"},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#2-video-da-apresentacao","title":"2. Video da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresentacoes/etapa-final/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 04/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o de modelo de aba para apresenta\u00e7\u00e3o final Vitor Borges Todos <code>1.1</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o final Vitor Borges Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor Borges"},{"location":"atas/modelo-atas/","title":"Ata da reuni\u00e3o xx - dd/mm/aaaa","text":""},{"location":"atas/modelo-atas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Breve descri\u00e7\u00e3o sobre o documento. </p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"Nome Presente? Ana Beatriz Sim/N\u00e3o Breno Yuri Sim/N\u00e3o Bruno Henrique Sim/N\u00e3o Carlos Daniel Sim/N\u00e3o Pedro Siqueira Sim/N\u00e3o Vitor B Sim/N\u00e3o Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma hh:mm hh:mm xxxxxxx"},{"location":"atas/modelo-atas/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Pauta 1</li> <li>Pauta 2</li> <li>Pauta 3</li> <li>Pauta n</li> </ul>"},{"location":"atas/modelo-atas/#atividades-definidas","title":"Atividades Definidas","text":"Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Descri\u00e7\u00e3o dd/mm Fulano"},{"location":"atas/modelo-atas/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Clique aqui</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 Descri\u00e7\u00e3o da edi\u00e7\u00e3o Fulano 1.1 1.n"},{"location":"atas/reuniao-00/","title":"Ata da Reuni\u00e3o Piloto - 08/04/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-00/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O documento a seguir se refere \u00e0 primeira reuni\u00e3o do grupo 07, com os seus devidos registros.  </p>"},{"location":"atas/reuniao-00/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> Nome Presente? Ana Beatriz Sim Breno Yuri Sim Bruno Henrique Sim Carlos Daniel Sim Pedro Siqueira Sim Vitor B Sim  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor: Pedro Siqueira  <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 10:11 10:36 Microsoft Teams  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-00/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li> Pauta sobre os t\u00f3picos a serem desenvolvidos na reuni\u00e3o;</li> <li> Divis\u00e3o de atividades:</li> <li> Escolha de ferramentas: GitHub, Teams e Telegram;</li> <li> D\u00favida para o prof: como o processo de design se encaixa/como disponibilizar a grava\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao-00/#atividades-definidas","title":"Atividades Definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Criar o gh-pages 10/04 Carlos Redigir a ata da reuni\u00e3o 08/04 Pedro Gravar e disponibilizar o v\u00eddeo da reuni\u00e3o 08/04 Ana Trabalhos iniciais no cronograma N\u00e3o definido Bruno e Breno Criar a planilha de disponibilidade 08/04 Vitor Preencher a planilha de disponibilidade 10/04 Todos  Tabela 3: Atividades definidas.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-00/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Clique aqui</p>"},{"location":"atas/reuniao-00/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Siqueira  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-01/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 01 - 19/04/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-01/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00e3o de alinhamento do projeto de IHC. </p>"},{"location":"atas/reuniao-01/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> Nome Presente? Ana Beatriz Sim Breno Yuri Sim Bruno Henrique N\u00e3o Carlos Daniel Sim Pedro Siqueira N\u00e3o Vitor B N\u00e3o  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor: Carlos Daniel  <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 20:30 21:10 Teams  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor: Carlos Daniel"},{"location":"atas/reuniao-01/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li> Escolha do site para ser avaliado no projeto;</li> <li> Defini\u00e7\u00f5es de atividades finais para primeira entrega do projeto.</li> </ul>"},{"location":"atas/reuniao-01/#atividades-definidas","title":"Atividades definidas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa as atividades definidas durante a reuni\u00e3o. </p> Atividade Prazo final Respons\u00e1vel Revisor Colocar resumo de planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do sites no github pages 23/04 Todos - Realizar vota\u00e7\u00e3o do site para o projeto 23/04 Todos - Apresentar o processo de design do projeto 23/04 Carlos Breno Apresentar as metodologias do projeto 23/04 - Ana Aprensentar o cronograma de projeto (continua\u00e7\u00e3o) e cronograma realizado 23/04 Ana e Breno Carlos Colocar ferramentas do projeto no Pages 23/04 Carlos e Vitor - Escrever introdu\u00e7\u00e3o sobre projeto e equipe no READ.ME 23/04 Ana e Breno - Revis\u00e3o dos artefatos 23/04 Todos Todos Grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o 24/04 Todos Todos  Tabela 3: Atividades definidas.  Autor: Carlos Daniel"},{"location":"atas/reuniao-01/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Clique aqui</p>"},{"location":"atas/reuniao-01/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> Elabora\u00e7\u00e3o do documento Carlos  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Carlos Daniel"},{"location":"atas/reuniao-02/","title":"Ata da reuni\u00e3o 02 - 31/05/2023","text":""},{"location":"atas/reuniao-02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O documento a seguir se refere \u00e0 primeira reuni\u00e3o do grupo 07, com os seus devidos registros. </p>"},{"location":"atas/reuniao-02/#lista-de-presenca","title":"Lista de Presen\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 representa a lista de presen\u00e7a da reuni\u00e3o. </p> Nome Presente? Ana Beatriz Sim Breno Yuri Sim Bruno Henrique Sim Carlos Daniel Sim Pedro Siqueira Sim Vitor Borges Sim  Tabela 1: Lista de presen\u00e7a.  Autor: Pedro Siqueira  <p> \u2003\u2003A tabela 2 representa os hor\u00e1rios de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o, al\u00e9m da plataforma utilizada. </p> Hor\u00e1rio de inicio Hor\u00e1rio de t\u00e9rmino Plataforma 21:15 21:51 Microsoft Teams  Tabela 2: Escopo da reuni\u00e3o.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"atas/reuniao-02/#pautas","title":"Pautas","text":"<ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o e listagem de artefatos que necessitam de melhorias:</li> <li>Revisar os princ\u00edpios gerais do projeto;</li> <li>Etapa 3 necessita de aprofundamento;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o nas perguntas e cronograma no planejamento da an\u00e1lise de tarefas**;</li> <li>Quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o de storyboard e an\u00e1lise de tarefas;</li> <li>Realizar o teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o de storyboard;</li> <li>Realizar mais entrevistas para coletar resultados do storyboard;</li> <li>Alterar o relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefa;</li> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o de todos os documentos;</li> <li>Fazer os cen\u00e1rios;</li> <li>Finalizar os storyboards restantes;</li> <li>Discuss\u00e3o sobre o andamento do projeto como equipe e individualmente;</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis pelas atividades de melhoria; </li> <li>Ser\u00e3o levantados na plataforma de comunica\u00e7\u00e3o;</li> </ul> <p>** T\u00f3picos a serem levados para o professor durante a aula.</p>"},{"location":"atas/reuniao-02/#gravacao-da-reuniao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Reuni\u00e3o","text":"<p>Clique aqui</p>"},{"location":"atas/reuniao-02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 representa o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) <code>1.0</code> Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Siqueira  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este documento apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade do site Agiel. O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis melhorias no design e na usabilidade do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, a fim de otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em um ambiente controlado, pois esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o fornece um maior controle sobre as interfer\u00eancias do ambiente na intera\u00e7\u00e3o entre o sistema e usu\u00e1rio, al\u00e9m de proporcionar f\u00e1cil tratamento de dados. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s de um teste de usabilidade, que utiliza o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o. O teste de usabilidade visa proporcionar maior precis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos artefatos elaborados no prot\u00f3tipo de alta fidelidade. </p> <p> \u2003\u2003Tal planejamento da avalia\u00e7\u00e3o baseia-se nos ritos do _framework_ DECIDE: </p> <ul> <li> D: Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> E: Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> C: Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados;</li> <li> I: Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> D: Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas;</li> <li> E: Avaliar, interpretar e apresentar os dados.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#3-planejamento-da-avaliacao","title":"3. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#31-d-determinar-os-objetivos","title":"3.1 D - Determinar os objetivos:","text":"<p> \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade do Agiel tem como objetivos: </p> <ul> <li>Identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface do prot\u00f3tipo de alta fidelidade produzido pelo grupo; </li> <li>Propor melhorias para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#32-e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas","title":"3.2 E - Explorar perguntas a serem respondidas:","text":"<p> \u2003\u2003As perguntas abaixo devem ser respondidas internamente atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o:  </p> <ul> <li> O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas no sistema?</li> <li> O usu\u00e1rio consegue atingir o objetivo das tarefas? Com qual efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros?</li> <li> Qual parte da interface/intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li> O usu\u00e1rio entende o que deve fazer nas etapas das tarefas?</li> <li> Quais problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Onde eles se manifestam? Com qual frequ\u00eancia ocorrem? Qual a gravidade deles?</li> <li> Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#33-c-escolher-choose-os-metodos-de-avaliacao","title":"3.3 C - Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o:","text":"<p> \u2003\u2003Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade produzido, foi selecionado o m\u00e9todo de teste de usabilidade, que fornece o contato direto do participante com o prot\u00f3tipo, e permite coletar m\u00e9tricas de usabilidade importantes, definidas previamente no projeto, no artefato de Metas de Usabilidade. por meio de entrevistas como m\u00e9todo de coleta de dados. </p> <p> \u2003\u2003As entrevistas s\u00e3o uma t\u00e9cnica qualitativa que nos permite obter insights valiosos e feedback direto dos usu\u00e1rios. Tamb\u00e9m ser\u00e1 aplicado o think aloud, no qual o usu\u00e1rio \"pensa em voz alta\" e descreve o porqu\u00ea da sua tomada de decis\u00e3o, o que ajuda a compreender aspectos de usabilidade dentro do prot\u00f3tipo. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#34-i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas","title":"3.4 I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas:","text":"<p> \u2003\u2003A prepara\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o consiste em: </p> <ul> <li> Definir tarefas para os participantes realizarem no prot\u00f3tipo;</li> <li> Definir o perfil de usu\u00e1rio que ser\u00e1 buscado no recrutamento;</li> <li> Recrutar os participantes para a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> Preparar material t\u00e9cnico para registrar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> Executar teste piloto.</li> </ul> <p> \u2003\u2003Antes de iniciar a coleta de dados, o grupo deve preparar o material para avalia\u00e7\u00e3o, que consiste nos seguintes documentos: </p> <ul> <li> Termo de consentimento;</li> <li> Orienta\u00e7\u00f5es para o usu\u00e1rio, como as tarefas que ser\u00e3o realizadas e o comportamento esperado.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#341-recrutamento-dos-participantes","title":"3.4.1 Recrutamento dos Participantes","text":"<p> \u2003\u2003De acordo com Krug, um teste de usabilidade realizado com tr\u00eas a quatro participantes \u00e9 suficiente para detectar a maioria dos problemas [3]. Tal escopo tamb\u00e9m permite a realiza\u00e7\u00e3o de todas as entrevistas em um curto espa\u00e7o de tempo. Devido ao tempo dispon\u00edvel, al\u00e9m de demais atividades, o teste ser\u00e1 realizado com 3 participantes. </p> <p> \u2003\u2003Caso seja poss\u00edvel/haja necessidade de aumento do escopo de participantes na avalia\u00e7\u00e3o, este n\u00famero pode subir para quatro participantes, com as devidas mudan\u00e7as documentadas. Atrav\u00e9s do perfil de usu\u00e1rio definido previamente no projeto, o perfil a ser procurado se trata de idade universit\u00e1ria padr\u00e3o (18 a 25 anos), com grande familiaridade e tempo gasto em tecnologias. </p> <p> \u2003\u2003Esta busca ser\u00e1 feita por f\u00f3runs e grupos em redes sociais da Universidade de Bras\u00edlia, podendo tamb\u00e9m ser efetuada em outras faculdades. Ap\u00f3s identificar um potencial participante, o membro do grupo deve confirmar tais caracter\u00edsticas com o mesmo. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#342-cronograma-da-avaliacao","title":"3.4.2 Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003As datas, hor\u00e1rios e atribui\u00e7\u00f5es abaixo, na tabela 1, est\u00e3o sujeitas \u00e0 altera\u00e7\u00e3o. Tais altera\u00e7\u00f5es devem ser realizadas com anteced\u00eancia, e caso aconte\u00e7am, devem ser registradas no cronograma abaixo. </p> Data e hor\u00e1rio Atividade Autor(es) Revisor(es) 19/06/2023 at\u00e9 as 23:50 Entrega do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Todos Pedro 21/06/2023 at\u00e9 \u00e0s 23:50 Aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto Breno e Bruno Ana 21/06/2023 at\u00e9 \u00e0s 23:50 Ajustes antes da avalia\u00e7\u00e3o Ana Vitor 24/06/2023 at\u00e9 \u00e0s 23:50 (hor\u00e1rio e data a ser agendado com avaliado) Aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Ana e Pedro Bruno 26/06/2023 at\u00e9 23:50 Entrega do relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o Carlos e Vitor Breno  Tabela 1: Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#343-papeis-dos-avaliadores","title":"3.4.3 Pap\u00e9is dos Avaliadores","text":"<p> \u2003\u2003Durante a entrevista, um membro do grupo dever\u00e1 exercer o papel de avaliador. O membro em quest\u00e3o ficar\u00e1 respons\u00e1vel por observar e validar os comportamentos, comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal e respostas do entrevistado, tal qual o cumprimento das tarefas por parte do usu\u00e1rio, al\u00e9m de conduzir a entrevista. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#344-ferramentas-utilizadas-na-avaliacao","title":"3.4.4 Ferramentas utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A entrevista ser\u00e1 realizada no Microsoft Teams, utilizando os mecanismos de grava\u00e7\u00e3o e reuni\u00e3o da plataforma. Os avaliadores e o entrevistado podem tamb\u00e9m utilizar materiais f\u00edsicos para fazer registros durante a entrevista. Em caso de impossibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma, o grupo deve levantar e utilizar uma plataforma que contenha as mesmas especifica\u00e7\u00f5es citadas acima, como Google Meet e Zoom. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#345-teste-piloto","title":"3.4.5 Teste piloto","text":"<p> \u2003\u2003Antes da execu\u00e7\u00e3o da entrevista, ser\u00e1 realizado um teste piloto, mediante cronograma do planejamento, presente no atual documento. O teste piloto consistir\u00e1 na execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o com um integrante do grupo, para avaliar o funcionamento correto das feramentas e artefatos, al\u00e9m da qualidade dos registros. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#35-d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"3.5 D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas:","text":"<p> \u2003\u2003Como a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 realizada juntamente com participantes recrutados, \u00e9 necess\u00e1rio apresentar aos mesmos o aspectos \u00e9ticos definidos para o projeto e validar a participa\u00e7\u00e3o a partir da confirma\u00e7\u00e3o dos participantes. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#351-termo-de-consentimento","title":"3.5.1 Termo de Consentimento","text":"<p> \u2003\u2003Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve apresentar o Termo de Consentimento ao entrevistado e verificar o consentimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do mesmo na entrevista, assim como a disponibiliza\u00e7\u00e3o de sua imagem para fins internos.  </p> <p> \u2003\u2003Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, os entrevistados devem ler e concordar com o seguinte Termo de Consentimento: </p> <p> \u2003\u2003Somos o grupo 7 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros, no curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama. </p> <p> \u2003\u2003Estamos realizando um projeto baseado no site do Agiel, cujo principal objetivo \u00e9 avaliar e identificar os principais problemas na interface. Dessa forma, na etapa em que nos encontramos no projeto, estamos realizando avalia\u00e7\u00f5es sobre os storyboards que foram elaborados pelo grupo. </p> <p> \u2003\u2003A entrevista ser\u00e1 realizada de forma remota, com uma dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 25 minutos. Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, o entrevistado deve estar ciente dos seguintes pontos: </p> <ul> <li>Os dados coletados na entrevista ser\u00e3o utilizados apenas para fins de estudo do grupo durante a disciplina</li> <li>O consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 feito de forma livre, mediante esclarecimentos</li> <li>A sua privacidade ser\u00e1 mantida. Utilizaremos somente as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o e grau de ensino</li> <li>O entrevistado tem total liberdade durante a entrevista, podendo interromp\u00ea-la a qualquer momento</li> </ul> <p> \u2003\u2003Ao realizar essa entrevista, voc\u00ea estar\u00e1 auxiliando os integrantes do grupo a construir uma boa base de conhecimento e a desenvolver um projeto de qualidade para a disciplina. </p> <p> \u2003\u2003Dessa forma, gostar\u00edamos que voc\u00ea pronunciasse em alto e bom som: </p> <p> Eu,[nome do entrevistado], aceito os termos e dou meu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#36-e-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"3.6 E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados:","text":"<p> \u2003\u2003Com base na an\u00e1lise dos dados, identificaremos padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes para aprimorar o proot\u00f3tipo de alta fidelidade. Os resultados ser\u00e3o interpretados e organizados de forma clara e concisa, e uma apresenta\u00e7\u00e3o dos principais pontos ser\u00e1 preparada. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#361-relato-de-resultados","title":"3.6.1 Relato de Resultados","text":"<p> \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos ser\u00e1 feita por meio do relato de resultados, de acordo com o Planejamento de Relato de Resultados realizado. </p> <p> \u2003\u2003O relato deve conter: </p> <ul> <li> Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo que ser\u00e1 utilizado (teste de usabilidade);</li> <li> O n\u00famero e o perfil dos participantes;</li> <li> Tarefas executadas pelos participantes;</li> <li> Tabelas e gr\u00e1ficos que sumarizam as medi\u00e7\u00f5es realizadas;</li> <li> Uma lista de problemas encontrados.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#4-material-de-apoio","title":"4. Material de Apoio","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#41-prototipos-de-alta-fidelidade-desenvolvidos","title":"4.1 Prot\u00f3tipos de Alta Fidelidade Desenvolvidos","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#42-conceito-de-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"4.2 Conceito de Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p> \u2003\u2003Antes de iniciar a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve deixar claro para o usu\u00e1rio o que \u00e9 um prot\u00f3tipo, \u00e9 poss\u00edvel utilizar o texto abaixo para contextualiza\u00e7\u00e3o. A prototipagem de alta fidelidade utiliza materiais que voc\u00ea espera que estejam no produto final e realiza um prot\u00f3tipo que se parece muito mais com algo acabado. [2] </p> <p> \u2003\u2003A utiliza\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos, seja de baixa ou alta fidelidade, facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e o dono do produto, al\u00e9m de auxiliar a equipe de desenvolvimento a tomar decis\u00f5es de design. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#43-roteiro-de-tarefas","title":"4.3 Roteiro de Tarefas","text":"<p> \u2003\u2003O usu\u00e1rio dever\u00e1 executar as seguintes tarefas no prot\u00f3tipo de alta fidelidade: </p> <ul> <li> Candidatar para uma vaga de est\u00e1gio;</li> <li> Cadastrar e atualizar curr\u00edculo;</li> <li> Inscri\u00e7\u00e3o em processo seletivo;</li>  Obter dicas sobre a gest\u00e3o de carreira. <p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 apresentar para o usu\u00e1rio o caminho que ele dever\u00e1 executar dentro do sistema para realizar as tarefas e os dados que dever\u00e3o ser inseridos nos campos, caso necess\u00e1rio. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Siqueira Vitor Borges <code>2.0</code> 03/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Ana Beatriz Vitor Borges  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_alta_fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>[2] PREECE, J. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. Editora Bookman, 2013.</p> <p>[3] Avalia\u00e7\u00e3o E Projeto No Design De Interfaces Capa comum \u2013 1 janeiro 2010. Edi\u00e7\u00e3o Portugu\u00eas por Jos\u00e9 Guilherme Santa Rosa (Autor).</p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este documento apresenta o Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. O objetivo \u00e9 destacar as descobertas, fornecer dados e identificar \u00e1reas de melhoria nos prot\u00f3tipos de alta fidelidade produzidos. </p> <p> \u2003\u2003O relato dos resultados \u00e9 essencial, pois documenta a perspectiva dos usu\u00e1rios. Compartilhar essas informa\u00e7\u00f5es embasa decis\u00f5es futuras e garante um produto final satisfat\u00f3rio. </p> <p> \u2003\u2003Apresentaremos os principais insights, an\u00e1lises dos dados coletados e \u00e1reas de aten\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3ximo est\u00e1gio de desenvolvimento. Nosso objetivo \u00e9 promover melhorias tang\u00edveis, impulsionando o sucesso do produto e a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#2-elementos-do-relato","title":"2. Elementos do Relato","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#21-objetivos","title":"2.1 Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como objetivo planejar o relato de resultados da atividade de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, que deve seguir os objetivos estabelecidos no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 avaliado se os objetivos estabelecidos foram alcan\u00e7ados. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#22-metodologia","title":"2.2 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003O relato deve incluir a descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada na atividade de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, conforme definido no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o, apresentando o processo pelo qual a avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida. Ser\u00e3o detalhados os m\u00e9todos de coleta de dados, as t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o empregadas e os procedimentos adotados durante o processo de avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#23-avaliadores-e-participantes","title":"2.3 Avaliadores e Participantes","text":"<p> \u2003\u2003No documento, ser\u00e1 abordada a apresenta\u00e7\u00e3o do avaliador respons\u00e1vel pela atividade de Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, juntamente com os demais participantes envolvidos. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante mencionar que o Termo de Consentimento deve ser apresentado ao participante entrevistado durante a avalia\u00e7\u00e3o. O Termo de Consentimento informa os detalhes do estudo, incluindo o prop\u00f3sito, os procedimentos, os direitos do participante e a garantia de confidencialidade dos dados coletados. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#24-problemas-encontrados","title":"2.4 Problemas Encontrados","text":"<p> \u2003\u2003Nesta sess\u00e3o esperamos que o avaliador ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o apresente os seguintes pontos: </p> <ul> <li> Identifique e descrever os problemas encontrados:</li> </ul> <p> \u2003\u2003Descrever cada problema de forma clara e concisa, destacando os principais aspectos relevantes, como a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, expectativas n\u00e3o atendidas, confus\u00f5es ou dificuldades enfrentadas. </p> <ul> <li> Forne\u00e7a detalhes sobre cada problema: </li> </ul> <p> \u2003\u2003Descrever o contexto em que o problema ocorreu (p\u00e1gina, fluxo de intera\u00e7\u00e3o, etapa do processo). </p> <ul> <li> Explicar as consequ\u00eancias ou impactos do problema para o usu\u00e1rio:</li> </ul> <p> \u2003\u2003O usu\u00e1rio ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o pode expressar frustra\u00e7\u00e3o, dificuldade em concluir a tarefa e falta de confian\u00e7a na interface. </p> <ul> <li> Classifique a gravidade dos problemas: </li> </ul> <p> \u2003\u2003Avaliar o problema com base na sua import\u00e2ncia e impacto para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#25-sugestoes-de-melhoria","title":"2.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p> \u2003\u2003Levando em considera\u00e7\u00e3o os problemas encontrados na sess\u00e3o anterior o avaliador deve a partir dos feedbacks dos usu\u00e1rios e de outras refer\u00eancias sugerir corre\u00e7\u00f5es ou melhorias para resolver os problemas encontrados. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#26-gravacao-ou-dados-coletados","title":"2.6 Grava\u00e7\u00e3o ou Dados Coletados","text":"<p> \u2003\u2003Nesta sess\u00e3o o avaliador deve apresentar as grava\u00e7\u00f5es realizadas na avalia\u00e7\u00e3o, caso haja mudan\u00e7as ap\u00f3s o teste piloto ou haja a necessidade de realizar uma nova avalia\u00e7\u00e3o as grava\u00e7\u00f5es devem ser adicionados posteriormente. Al\u00e9m disso deve-se apresentar uma vis\u00e3o geral dos dados coletados na avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 12/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Vitor e Breno Bruno Henrique <code>1.1</code> 12/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das sess\u00f5es Vitor e Breno Bruno <code>2.0</code> 03/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Ana Beatriz Bruno  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor e Breno"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/planejamento_relato/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/","title":"Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este documento apresenta o Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade previamente planejada. O objetivo \u00e9 destacar as descobertas, fornecer dados e identificar \u00e1reas de melhoria. </p> <p> \u2003\u2003O relato dos resultados \u00e9 essencial, pois documenta a perspectiva dos usu\u00e1rios. Compartilhar essas informa\u00e7\u00f5es embasa decis\u00f5es futuras e garante um produto final satisfat\u00f3rio. </p> <p> \u2003\u2003Apresentaremos os principais insights, an\u00e1lises dos dados coletados e \u00e1reas de aten\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3ximo est\u00e1gio de desenvolvimento. Nosso objetivo \u00e9 promover melhorias tang\u00edveis, impulsionando o sucesso do produto e a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#2-elementos-do-relato","title":"2. Elementos do Relato","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#21-objetivos","title":"2.1 Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade tem como principal objetivo identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e interface do prot\u00f3tipo de alta fidelidade produzido pelo grupo. Algumas quest\u00f5es devem ser respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o: </p> <ul> <li> O usu\u00e1rio consegue realizar as tarefas no sistema?</li> <li> O usu\u00e1rio consegue atingir o objetivo das tarefas? Com qual efici\u00eancia? Em quanto tempo? Ap\u00f3s cometer quantos erros?</li> <li> Qual parte da interface/intera\u00e7\u00e3o o deixa insatisfeito?</li> <li> O usu\u00e1rio entende o que deve fazer nas etapas das tarefas?</li> <li> Quais problemas de IHC dificultam ou impedem o usu\u00e1rio de alcan\u00e7ar seus objetivos? Onde eles se manifestam? Com qual frequ\u00eancia ocorrem? Qual a gravidade deles?</li> <li> Quais barreiras o usu\u00e1rio encontra para atingir seus objetivos?</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#22-metodologia","title":"2.2 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003As avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas por meio de entrevistas agendadas previamente de acordo com o planejamento (planejamento_alta_fidelidade.md) e realizadas com devido consentimento do entrevistado.  </p> <p> \u2003\u2003Nas entrevistas, os prot\u00f3tipos produzidos foram apresentados e, ap\u00f3s isso, o entrevistador apresentou um roteiro do que deve ser realizado em cada tarefa para o entrevistado, o entrevistado por sua vez deve seguir o roteiro enquanto expressa seu pensamento em voz alta, ao final da tarefa o mesmo deve realizar um feedback geral sobre a tarefa realizada. </p> <p> \u2003\u2003O escopo de participantes ultrapassou o estabelecido no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o, com cinco participantes para o teste de usabilidade, e, consequente entrevista. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#23-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"2.3 Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#24-avaliadores-e-participantes","title":"2.4 Avaliadores e Participantes","text":"<p> \u2003\u2003Os avaliadores, respectivamente foram Vitor Borges, Ana Beatriz e Breno Yuri, e os entrevistados foram os estudantes Vitor Manoel, Rennan Oliveira, Geovanne Freitas, Gustavo Henrique e Bruno Camargos.  </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#25-problemas-encontrados","title":"2.5 Problemas Encontrados","text":"<p> \u2003\u2003Nesta se\u00e7\u00e3o esperamos que o avaliador ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o apresente os seguintes pontos: </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#tarefa-obter-dicas-sobre-gestao-de-carreira","title":"Tarefa: Obter dicas sobre Gest\u00e3o de Carreira","text":"<p> Descri\u00e7\u00e3o dos problemas: </p> <ul> <li>(Problema 1) Usu\u00e1rios gostariam que o blog do estagi\u00e1rio tivesse mais destaque na p\u00e1gina inicial.</li> </ul> <p> Detalhes dos problemas: </p> <ul> (Problema 1) O problema ocorre quando o usu\u00e1rio tem que explorar a interface em busca de dicas para sua vida profissional. <p> Consequ\u00eancias/impactos do problema para o usu\u00e1rio: </p> <ul> <li>(Problema 1) O usu\u00e1rio pode acreditar que o site Agiel apenas oferece vagas de est\u00e1gio e processos seletivos.</li> </ul> <p> Gravidade dos problemas: </p> <ul> <li>(Problema 1) Apresenta gravidade leve pois o usu\u00e1rio ao realizar outras tarefas do site acaba descobrindo o blog.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#tarefa-cadastrar-em-vaga","title":"Tarefa: Cadastrar em Vaga","text":"<p> Descri\u00e7\u00e3o dos problemas: </p> <ul> <li> Os usu\u00e1rios se sentem confusos no momento em que s\u00e3o redirecionados para a tela de perfil ap\u00f3s buscarem por vagas;</li> <li> Os usu\u00e1rios gostariam de poder checar os dados do pr\u00f3prio curr\u00edculo antes de confirmarem a inscri\u00e7\u00e3o para a vaga.</li> </ul> <p> Detalhes dos problemas: </p> <ul> <li> (Problema 1) O problema ocorre quando o usu\u00e1rio tenta ir atr\u00e1s de novas vagas e se depara com sua tela de perfil ao inv\u00e9s de ir diretamente para uma tela contendo todas as vagas dispon\u00edveis;</li> <li> (Problema 2) O problema ocorre no ato de inscri\u00e7\u00e3o para nova vaga, os usu\u00e1rios gostariam antes de confirma a candidatura visualizar o pr\u00f3prio curr\u00edculo para evitar poss\u00edveis erros.</li> </ul> <p> Consequ\u00eancias/impactos do problema para o usu\u00e1rio: </p> <ul> <li> (Problema 1) O usu\u00e1rio pode ficar frustado ao n\u00e3o encontrar as vagas de primeira;</li> <li> (Problema 2) O usu\u00e1rio pode ficar frustado em ter que voltar para seu perfil para checar suas informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul> <p> Gravidade dos problemas: </p> <ul> <li>(Problema 1) Apresenta gravidade m\u00e9dia pois o usu\u00e1rio ap\u00f3s visualizar as outras op\u00e7\u00f5es encontra rapidamente o campo de vagas;</li> <li> (Problema 2) Apresenta gravidade alta pois o usu\u00e1rio tem que voltar no fluxo para checar as informa\u00e7\u00f5es multiplas vezes.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#tarefa-cadastrar-instituicao-de-ensino","title":"Tarefa: Cadastrar Institui\u00e7\u00e3o de Ensino","text":"<p> Descri\u00e7\u00e3o dos problemas: </p> <ul> <li> O usu\u00e1rio considerou a seta do dropdown pouco intuitiva e visualmente insatisfat\u00f3ria.</li> </ul> <p> Detalhes dos problemas: </p> <ul> <li> (Problema 1) O problema est\u00e1 na seta que abre o dropdown no topo da p\u00e1gina inicial (header), pois seu design visual se assemelha a um \"v\" e n\u00e3o \u00e9 intuitivo para os usu\u00e1rios.</li> </ul> <p> Consequ\u00eancias/impactos do problema para o usu\u00e1rio: </p> <ul> <li> (Problema 1) A seta do dropdown n\u00e3o \u00e9 apenas pouco intuitiva, mas tamb\u00e9m n\u00e3o possui um design visual atraente, o que afeta negativamente a experi\u00eancia est\u00e9tica do usu\u00e1rio.</li> </ul> <p> Gravidade dos problemas: </p> <ul> <li> (Problema 1) A gravidade desse problema n\u00e3o \u00e9 alta, pois se trata de um aspecto visual e de usabilidade espec\u00edfico relacionado \u00e0 seta do dropdown.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#26-sugestoes-de-melhoria","title":"2.6 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#sugestoes-obter-dicas-sobre-gestao-de-carreira","title":"Sugest\u00f5es (Obter Dicas sobre Gest\u00e3o de Carreira)","text":"<ul> <li> (Problema 1) Inserir uma descri\u00e7\u00e3o ou um campo direto na home para acessar ou tomar conhecimento sobre o blog do estagi\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#sugestoes-cadastrar-em-nova-vaga","title":"Sugest\u00f5es (Cadastrar em Nova Vaga)","text":"<ul> <li> (Problema 1) Ir direto para as vagas dispon\u00edveis no fluxo;</li> <li> (Problema 2) Inserir uma preview do curr\u00edculo do usu\u00e1rio antes da confirma\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o;</li> <li> (Problema 2) Permitir que o usu\u00e1rio edite o curr\u00edculo na tela de confirma\u00e7\u00e3o de candidatura.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#sugestoes-cadastrar-instituicao-de-ensino","title":"Sugest\u00f5es (Cadastrar Institui\u00e7\u00e3o de Ensino)","text":"<ul> <li> (Problema 1) Substituir a seta do dropdown, tornando-a mais intuitiva e esteticamente agrad\u00e1vel.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#27-gravacao-ou-dados-coletados","title":"2.7 Grava\u00e7\u00e3o ou Dados Coletados","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#entrevista-dia-2306-1800-local-remoto-participante-vitor-m","title":"Entrevista Dia 23/06 18:00, local: remoto, participante: Vitor M.","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#entrevista-dia-2406-1700-local-remoto-participante-rennan-o","title":"Entrevista Dia 24/06 17:00, local: remoto, participante: Rennan O.","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#entrevista-dia-2506-1800-local-remoto-participante-geovannne-f","title":"Entrevista Dia 25/06 18:00, local: remoto, participante: Geovannne F.","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#entrevista-dia-2606-1800-local-remoto-participante-gustavo-h","title":"Entrevista Dia 26/06 18:00, local: remoto, participante: Gustavo H.","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#entrevista-dia-2706-1900-local-presencial-casa-participante-bruno-c","title":"Entrevista Dia 27/06 19:00, local: presencial (casa), participante: Bruno C.","text":""},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#3-metas-de-usabilidade-alcancadas","title":"3. Metas de Usabilidade Alcan\u00e7adas","text":"<p> \u2003\u2003Na defini\u00e7\u00e3o dos requisitos do projeto algumas Metas de Usabilidade foram selecionadas (utilidade, efic\u00e1cia, aprendizagem). </p> <p> \u2003\u2003Essas metas guiaram a elabora\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel e alta fidelidade, com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade e os dados coletados nas entrevistas podemos aferir se o prot\u00f3tipo alcan\u00e7ou essas metas ou n\u00e3o. </p> <p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta as metas de usabilidade, ligadas \u00e0 suas respectivas tarefas, status e observa\u00e7\u00f5es. </p> Meta de Usabilidade Tarefa Status Observa\u00e7\u00f5es Utilidade Obter Dicas Sobre Gest\u00e3o de Carreira Parcialmente alcan\u00e7ada Os usu\u00e1rios que realizaram o fluxo desta tarefa levantaram a falta de filtros para busca e a falta de tags pr\u00e9-definidas Utilidade Cadastrar em vaga Utilidade Cadastrar institui\u00e7\u00e3o de ensino Alcan\u00e7ada Os usu\u00e1rios conseguiram realizar a tarefa sem dificuldades. Utilidade Cadastrar curr\u00edculo Alcan\u00e7ada N\u00e3o houveram dificuldades para realizar a tarefa Efic\u00e1cia Obter Dicas Sobre Gest\u00e3o de Carreira Alcan\u00e7ada Os usu\u00e1rios conseguiram realizar o fluxo completo desta tarefa de forma acertiva (em m\u00e9dia 3 a 4 cliques) e em pouco tempo, um usu\u00e1rio levantou que esta tarefa poderia estar diretamente alocada na home, por\u00e9m esta altera\u00e7\u00e3o deve ser estudada Efic\u00e1cia Cadastrar em vaga Efic\u00e1cia Cadastrar institui\u00e7\u00e3o de ensino Alcan\u00e7ada Os usu\u00e1rios conseguiram realizar o fluxo completo desta tarefa de forma r\u00e1pida e acertiva. Efic\u00e1cia Cadastrar curr\u00edculo Parcialmente alcan\u00e7ada Houve uma leve melhora na efic\u00e1cia ao realizar esta tarefa Aprendizagem Obter Dicas Sobre Gest\u00e3o de Carreira Parcialmente alcan\u00e7ada Os usu\u00e1rios que realizaram o fluxo enquanto pensavam em voz alta relataram as intui\u00e7\u00f5es e pensamentos acerca da interface e os mesmos conseguiram aprender enquanto passavam pelo fluxo da tarefa Aprendizagem Cadastrar em vaga Aprendizagem Cadastrar institui\u00e7\u00e3o de ensino Alcan\u00e7ada O usu\u00e1rio concluiu a tarefa com total clareza e confian\u00e7a, entendendo cada passo sem nenhuma d\u00favida. Aprendizagem Cadastrar curr\u00edculo Alcan\u00e7ada  Tabela 1: Metas de Usabilidade  Autor: Vitor"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#4-conclusao","title":"4. Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Com os resultados obtidos na Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade (devidamente registrados no documento), atrelados \u00e0s Metas de Usabilidade previamente definidas no projeto. Conclui-se que estas conseguiram ser, minimamente, parcialmente alcan\u00e7adas, e, em sua maioria, alcan\u00e7adas.  </p>"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 26/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Vitor Todos <code>1.1</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das entrevistas Vitor Todos <code>1.2</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados Vitor Todos <code>1.3</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das sugest\u00f5es Vitor Todos <code>1.4</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista Ana Beatriz Vitor <code>1.5</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo Ana Beatriz Vitor <code>2.0</code> 03/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Ana Beatriz Vitor <code>2.1</code> 04/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o de tabela para elencar as metas alcan\u00e7adas Vitor Ana Beatriz <code>2.2</code> 04/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o das metas alcan\u00e7adas da tarefa obter dicas sobre gest\u00e3o de carreira Vitor Ana Beatriz <code>2.3</code> 04/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o de entrevista da tarefa cadastrar institui\u00e7\u00e3o de ensino Breno Yuri Vitor  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Vitor"},{"location":"desenvolvimento/prototipo_alta_fidelidade/relatos_prototipo_alta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel \u00e9 essencial para garantir uma an\u00e1lise eficiente e eficaz do projeto em quest\u00e3o. A prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 uma t\u00e9cnica amplamente adotada devido \u00e0 sua baixa complexidade e custo, permitindo uma r\u00e1pida itera\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de ideias. Neste processo, a equipe tem a oportunidade de coletar feedback valioso dos usu\u00e1rios, explorar novas solu\u00e7\u00f5es e realizar ajustes com facilidade. Este documento aborda o planejamento para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, visando otimizar a compreens\u00e3o e aperfei\u00e7oamento do projeto. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, utilizaremos uma abordagem metodol\u00f3gica baseada no framework DECIDE. Esse framework \u00e9 amplamente reconhecido na \u00e1rea de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e fornece diretrizes para uma avalia\u00e7\u00e3o eficaz do prot\u00f3tipo. O DECIDE \u00e9 composto pelos seguintes passos: </p> <ul> <li> D - Determinar os objetivos gerais da avalia\u00e7\u00e3o e identificar a import\u00e2ncia desses objetivos para o projeto e seus stakeholders;</li> <li> E - Explorar as quest\u00f5es que desejamos responder por meio da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo;</li> <li> C - Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o mais adequados para atingir nossos objetivos;</li> <li> I - Identificar e gerenciar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o, como recursos dispon\u00edveis e restri\u00e7\u00f5es de tempo;</li> <li> D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas que possam surgir durante a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</li> </ul> <p> \u2003\u2003Ao seguir essa metodologia, poderemos obter informa\u00e7\u00f5es valiosas sobre a efic\u00e1cia e usabilidade do prot\u00f3tipo, auxiliando na identifica\u00e7\u00e3o de melhorias e no aperfei\u00e7oamento do projeto. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#3-decide","title":"3. DECIDE","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#31-d-definindo-os-objetivos-da-avaliacao-de-usabilidade-do-site-agiel","title":"3.1 D - Definindo os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade do site AGIEL","text":"<p> \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo principal confirmar a usabilidade do site AGIEL junto aos usu\u00e1rios e identificar problemas relacionados. Buscamos abordar: </p> <ul> <li> Problemas de intera\u00e7\u00e3o e design: Identificar dificuldades na navega\u00e7\u00e3o, elementos confusos e falta de clareza nas informa\u00e7\u00f5es;</li> <li> Conformidade com padr\u00f5es: Verificar se o site atende \u00e0s diretrizes de acessibilidade e boas pr\u00e1ticas de design responsivo;</li> <li> Ideias e alternativas de design: Coletar feedback para melhorias e poss\u00edveis alternativas de design que aprimorem a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios.</li> </ul> <p> \u2003\u2003Com esses objetivos, buscamos garantir uma experi\u00eancia de uso satisfat\u00f3ria e intuitiva para os usu\u00e1rios do site AGIEL. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#32-e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas","title":"3.2 E - Explorar perguntas a serem respondidas:","text":"<p> \u2003\u2003As perguntas abaixo, na tabela 1, ser\u00e3o usadas durante a entrevista com o usu\u00e1rio. </p> N\u00ba Pergunta Resposta 1 Voc\u00ea acha que os prot\u00f3tipos de papel apresentados s\u00e3o f\u00e1ceis de entender e utilizar? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Qual dos prot\u00f3tipos de papel voc\u00ea acha mais intuitivo e amig\u00e1vel para os usu\u00e1rios? N\u00famero do prot\u00f3tipo 3 O que faz voc\u00ea considerar esse prot\u00f3tipo de papel mais f\u00e1cil de entender e utilizar em compara\u00e7\u00e3o aos outros? Resposta aberta 4 Voc\u00ea identificou algum aspecto dos prot\u00f3tipos de papel que possa gerar confus\u00e3o ou dificuldades para os usu\u00e1rios? Se sim, por favor, descreva. 5 Dos prot\u00f3tipos de papel apresentados, h\u00e1 algum que voc\u00ea acredita que precise de melhorias para facilitar a compreens\u00e3o e uso pelos usu\u00e1rios? N\u00famero do prot\u00f3tipo 6 Quais sugest\u00f5es voc\u00ea teria para tornar esse prot\u00f3tipo de papel mais claro e f\u00e1cil de usar? Resposta aberta  Tabela 1: Perguntas para entrevista  Autor: Breno"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#33-c-escolher-choose-os-metodos-de-avaliacao","title":"3.3 C - Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o:","text":"<p> \u2003\u2003No planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, decidimos utilizar entrevistas como m\u00e9todo de coleta de dados. As entrevistas s\u00e3o uma abordagem qualitativa que nos permite obter percep\u00e7\u00f5es valiosas e feedback direto dos usu\u00e1rios. Essa escolha nos proporcionar\u00e1 uma compreens\u00e3o aprofundada das experi\u00eancias e opini\u00f5es dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao prot\u00f3tipo de papel, permitindo-nos identificar \u00e1reas de melhoria e realizar ajustes necess\u00e1rios para aprimorar a usabilidade e a efic\u00e1cia do projeto. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#34-i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas","title":"3.4 I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas:","text":"<p> \u2003\u2003No planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, \u00e9 crucial identificar e gerenciar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas relacionadas ao processo de coleta de dados e agendamento das entrevistas. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#selecao-e-recrutamento-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o e Recrutamento dos Participantes:","text":"<p> \u2003\u2003Para garantir uma amostra representativa, definimos o perfil de usu\u00e1rio, buscando seguir o Perfil de Usu\u00e1rio previamente definido no projeto, adequado para participar da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Optamos por realizar o recrutamento de participantes procurando indiv\u00edduos que possuam caracter\u00edsticas e necessidades semelhantes ao p\u00fablico-alvo do projeto. Dessa forma, obteremos insights valiosos e opini\u00f5es relevantes para a melhoria do prot\u00f3tipo. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#agendamento-das-entrevistas","title":"Agendamento das Entrevistas:","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s selecionar os participantes, entramos em contato com cada um deles para agendar as entrevistas de forma individualizada. Levamos em considera\u00e7\u00e3o suas disponibilidades e prefer\u00eancias para garantir a participa\u00e7\u00e3o de todos. Ao realizar o agendamento de forma cuidadosa, podemos facilitar a participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios e obter um conjunto diversificado de perspectivas sobre o prot\u00f3tipo de papel. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#cronograma-das-entrevistas","title":"Cronograma das Entrevistas","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 registra o cronograma das entrevistas. </p> Data Hor\u00e1rio Local Atividade Entrevistador(es) Entrevistado(s) 29/05 19:30 Remoto Realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto Breno Bruno Camargos 29/05 20:00 Remoto Realiza\u00e7\u00e3o da entrevista Breno Danielle Barbosa 29/05 20:00 Remoto Realiza\u00e7\u00e3o da entrevista Ana Beatriz L\u00edvia Rodrigues  Tabela 2: Cronograma das entrevistas  Autor: Ana Beatriz e Breno"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#35-d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"3.5 D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas:","text":"<p> \u2003\u2003Elaboramos um Termo de Consentimento. Esse termo tem como objetivo garantir a prote\u00e7\u00e3o dos participantes e o cumprimento dos princ\u00edpios \u00e9ticos ao conduzir a avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#351-termo-de-consentimento","title":"3.5.1 Termo de Consentimento","text":"<p> \u2003\u2003Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, os entrevistados devem ler e concordar com o seguinte termo de consentimento: </p> <p> \u2003\u2003Somos o grupo 7 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros, no curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama. </p> <p> \u2003\u2003Estamos realizando um projeto baseado no site do Agiel, cujo principal objetivo \u00e9 avaliar e identificar os principais problemas na interface. Dessa forma, na etapa em que nos encontramos no projeto, estamos realizando avalia\u00e7\u00f5es sobre os storyboards que foram elaborados pelo grupo. </p> <p> \u2003\u2003A entrevista ser\u00e1 realizada de forma remota, com uma dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 25 minutos. Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, o entrevistado deve estar ciente dos seguintes pontos: </p> <ul> <li>Os dados coletados na entrevista ser\u00e3o utilizados apenas para fins de estudo do grupo durante a disciplina</li> <li>O consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 feito de forma livre, mediante esclarecimentos</li> <li>A sua privacidade ser\u00e1 mantida. Utilizaremos somente as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o e grau de ensino</li> <li>O entrevistado tem total liberdade durante a entrevista, podendo interromp\u00ea-la a qualquer momento</li> </ul> <p> \u2003\u2003Ao realizar essa entrevista, voc\u00ea estar\u00e1 auxiliando os integrantes do grupo a construir uma boa base de conhecimento e a desenvolver um projeto de qualidade para a disciplina. </p> <p> \u2003\u2003Dessa forma, gostar\u00edamos que voc\u00ea pronunciasse em alto e bom som: </p> <p><p> \u2003\u2003Eu,[nome do entrevistado], aceito os termos e dou meu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#36-e-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"3.6 E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados:","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s coletar os dados, faremos uma an\u00e1lise cuidadosa para identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes que nos ajudar\u00e3o a aprimorar o prot\u00f3tipo de papel. Os resultados ser\u00e3o interpretados e apresentados de forma clara e concisa, destacando os principais pontos para facilitar a compreens\u00e3o. Essa etapa nos permitir\u00e1 tomar decis\u00f5es informadas e melhorar o projeto com base nos dados obtidos. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#4-prototipos-de-papel-realizados","title":"4. Prot\u00f3tipos de Papel Realizados","text":"<p> \u2003\u2003Na figura 1, temos o prot\u00f3tipo de papel da tarefa de se candidatar para uma vaga de est\u00e1gio. </p> <p></p>  Imagem 1: Prot\u00f3tipo de Papel - Canditadar a uma vaga de est\u00e1gop.  Autor: Ana Beatriz  <p> \u2003\u2003Na figura 2, temos o prot\u00f3tipo de papel da tarefa de obter dicas sobre gest\u00e3o de carreira. </p> <p></p>  Imagem 2: Prot\u00f3tipo de Papel - Obter dicas sobre gest\u00e3o de carreira.  Autor: Vitor Borges  <p> \u2003\u2003Na figura 3, temos o prot\u00f3tipo de papel da tarefa de cadastrar uma institui\u00e7\u00e3o de ensino. </p> <p></p>  Imagem 3: Prot\u00f3tipo de Papel - Cadastrar uma institui\u00e7\u00e3o de ensino.  Autor: Breno Yuri  <p> \u2003\u2003Na figura 4, temos o prot\u00f3tipo de papel da tarefa de inscrever em um processo seletivo. </p> <p></p>  Imagem 4: Prot\u00f3tipo de Papel - Inscrever em um processo seletivo.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 3 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado Breno Yuri Pedro Siqueira <code>2.0</code> 03/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Ana Beatriz Breno Yuri <code>2.1</code> 03/07/2023 Prototipo papel processe seletivo Bruno Henrique Ana Beatriz  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Breno"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_da_avalia%C3%A7%C3%A3o_do_prot%C3%B3tipo_de_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J., Silva, B. S. da, Silveira, M. S., Gasparini, I., Darin, T., &amp; Barbosa, G. D. J. (2023). Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio.*</p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este documento refere-se a etapa seguinte \u00e0 conclus\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. O objetivo \u00e9 apresentar as descobertas feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o, apresentar os dados obtidos, al\u00e9m de destacar o que pode ser melhorado nos prot\u00f3tipos de papel. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Os elementos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:  </p> <ul> <li> Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> Como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li> O n\u00famero e o perfil de participantes;</li> <li> Listagem de problemas encontrados;</li> <li> Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#3-elementos-do-relato","title":"3. Elementos do Relato","text":"<p> \u2003\u2003\u00c9 essencial que os resultados da avalia\u00e7\u00e3o sejam apresentados de forma clara e direta, para que a vis\u00e3o e as necessidades do usu\u00e1rio sejam bem transmitidas. Desta forma, \u00e9 importante que o relato tenha os seguintes elementos da avalia\u00e7\u00e3o documentados. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#31-objetivos","title":"3.1 Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003Deve conter os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme previamente definidos no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o, juntamente com a valida\u00e7\u00e3o, de modo a indicar se esses objetivos foram alcan\u00e7ados. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#32-metodologia","title":"3.2 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003O relato deve apresentar qual foi a metodologia usada na atividade, de acordo com o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o, demonstrando como ocorreu o processo de avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#33-avaliadores-e-participantes","title":"3.3 Avaliadores e Participantes","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 registrar quais foram os participantes envolvidos no teste piloto e na avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de seus poss\u00edveis perfis de usu\u00e1rio.  </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#34-problemas-encontrados","title":"3.4 Problemas Encontrados","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1, ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, analisar os dados obtidos e elencar os problemas encontrados, a partir dos resultados obtidos. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#35-sugestoes-de-melhoria","title":"3.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, pontos de melhoras devem ser documentados, caso levantados, bem como solu\u00e7\u00f5es para os problemas que ocorreram durante o processo. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#36-gravacao-ou-dados-coletados","title":"3.6 Grava\u00e7\u00e3o ou Dados Coletados","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 inserir no relato todas as grava\u00e7\u00f5es efetuadas na avalia\u00e7\u00e3o. Caso sejam necess\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o teste piloto, estas tamb\u00e9m dever\u00e3o ser registradas.  </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Ana Beatriz e Vitor Breno  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Ana Beatriz e Vitor"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/planejamento_relato_resultado_prototipo_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/","title":"Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de papel \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio da avalia\u00e7\u00e3o feita mediante entrevista e identificar se os artefatos entregues s\u00e3o condizentes com o contexto do usu\u00e1rio e se h\u00e1 necessidade de melhoria. Antes da entrevista, foram checados os materiais t\u00e9cnicos produzidos e a verifica\u00e7\u00e3o de qualidade da plataforma audiovisual utilizada tamb\u00e9m foi feita. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#2-elementos-do-relato","title":"2. Elementos do Relato","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#21-objetivos-da-avaliacao","title":"2.1 Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos desenvolvidos tem como objetivos: </p> <ul> <li> Identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade nos prot\u00f3tipos do site Agiel;</li> <li> Propor melhorias para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#22-metodologia","title":"2.2 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003As avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas por meio de entrevistas agendadas previamente e realizadas com devido consentimento do entrevistado. As entrevistas foram realizadas de acordo com o planejamento. Nessas, os prot\u00f3tipos produzidos foram apresentados e, ap\u00f3s isso, uma s\u00e9rie de perguntas pr\u00e9-estabelecidas foram feitas. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#23-avaliadores-e-participantes","title":"2.3 Avaliadores e Participantes","text":"<p> \u2003\u2003Os avaliadores, respectivamente, em ordem de execu\u00e7\u00e3o de entrevista, foram os estudantes Ana Beatriz e Breno Yuri, e os participantes foram Gustavo Henrique e L\u00edvia Rodrigues. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#3-sumario-dos-dados","title":"3. Sum\u00e1rio dos Dados","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#31-teste-piloto","title":"3.1 Teste Piloto","text":"<p> \u2003\u2003Um teste piloto de uma entrevista \u00e9 uma pr\u00e1tica comum realizada antes de conduzir a entrevista em escala total. O objetivo principal \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas, ajustar e aprimorar o processo da entrevista antes de realizar a vers\u00e3o final. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#32-gravacao-do-audio-da-entrevista","title":"3.2 Grava\u00e7\u00e3o do \u00c1udio da Entrevista","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#entrevista-1-prototipo-de-papel-tarefa-candidatar-para-uma-vaga-de-estagio","title":"Entrevista 1: Prot\u00f3tipo de Papel - Tarefa: candidatar para uma vaga de est\u00e1gio.","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#entrevista-2-prototipo-de-papel-tarefa-cadastrar-uma-instituicao-de-ensino","title":"Entrevista 2: Prot\u00f3tipo de Papel - Tarefa: Cadastrar uma institui\u00e7\u00e3o de ensino.","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#33-respostas","title":"3.3 Respostas","text":""},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#entrevista-1","title":"Entrevista 1","text":"<p> \u2003\u2003O us\u00faario Gustavo relatou na entrevista que achou f\u00e1cil o entendimento da tarefa do prot\u00f3tipo de papel, ele n\u00e3o apresentou nenhuma dificuldade ao realizar a tarefa. Em rela\u00e7\u00e3o ao layout, ele mostrou uma satisfa\u00e7\u00e3o do desing apresentado dando enfase no espa\u00e7amento dizendo \"n\u00e3o ficou uma coisa em cima da outra\" o que para ele deixou \"mais f\u00e1cil de ler\". Ele n\u00e3o identificou nenhum problema de interface. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#entrevista-2","title":"Entrevista 2","text":"<p> \u2003\u2003A usu\u00e1ria L\u00edvia relatou que achou o prototipo f\u00e1cil de entender e de utilizar. Ela achou o prototipo bem intuitivo e direto sendo assim mais dif\u00edcil um us\u00faario comum cometer um erro ou ficar em duvida sobre a tarefa que deve ser realizada. A L\u00edvia n\u00e3o acha necessaria nenhuma melhoria ou mudan\u00e7a no prot\u00f3tipo, ela acredita que j\u00e1 est\u00e1 muito bom e j\u00e1 pode ser utilizado. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#4-problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhoria","title":"4. Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p> \u2003\u2003Durante a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados problemas com os prot\u00f3tipos de papel, tampouco com a qualidade visual dos mesmos. Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel concluir que os prot\u00f3tipos de papel entregues est\u00e3o de acordo com os usu\u00e1rios e suas necessidades est\u00e3o representadas nos mesmos. N\u00e3o h\u00e1 necessidade de altera\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Beatriz Pedro Siqueira <code>1.1</code> 11/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o das entrevistas e dos relatos Ana Beatriz Bruno <code>1.2</code> 11/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivos, Metodologia e Avaliadores e Participantes Bruno Henrique Ana Beatriz  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"desenvolvimento/prot%C3%B3tipo_de_papel/relatos_prototipo_papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - Storyboard","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este documento apresenta o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard do site Agiel. O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis melhorias no design e na usabilidade do storyboard, a fim de otimizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida utilizando a framework DECIDE, que oferece uma estrutura sistem\u00e1tica para a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de interfaces digitais. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003A metodologia utilizada nesta avalia\u00e7\u00e3o seguir\u00e1 a framework DECIDE, que \u00e9 composta por seis etapas distintas: </p> <p> <ul> <li> D - Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards;</li> <li> E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> C - Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados;</li> <li> I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas;</li> <li> E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados.</li> </ul> </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#3-planejamento-da-avaliacao","title":"3. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#31-d-determinar-os-objetivos","title":"3.1 D - Determinar os objetivos:","text":"<ul> <li>Identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade no storyboard do site Agiel;</li> <li>Propor melhorias para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#32-e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas","title":"3.2 E - Explorar perguntas a serem respondidas:","text":"<p> \u2003\u2003As perguntas abaixo, tabela 1, ser\u00e3o usadas durante a entrevista com o usu\u00e1rio. </p> N\u00ba Pergunta Resposta 1 No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade? [ ] Sim[ ] N\u00e3o 2 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea acha que n\u00e3o condiz com a realidade? N\u00famero do storyboard 3 Por qu\u00ea voc\u00ea acha que este storyboard n\u00e3o condiz com a realidade? Resposta aberta 4 Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados? [ ] Sim [ ] N\u00e3o 5 Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o? N\u00famero do storyboard 6 Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar? Resposta aberta  Tabela 1: Perguntas para entrevista  Autor: Bruno"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#33-c-escolher-choose-os-metodos-de-avaliacao","title":"3.3 C - Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o:","text":"<p> \u2003\u2003No planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, optamos por utilizar entrevistas como m\u00e9todo de coleta de dados. As entrevistas s\u00e3o uma t\u00e9cnica qualitativa que nos permite obter insights valiosos e feedback direto dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#34-i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas","title":"3.4 I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas:","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#341-selecao-e-recrutamento-dos-participantes","title":"3.4.1 Sele\u00e7\u00e3o e recrutamento dos participantes:","text":"<p> \u2003\u2003Para garantir uma amostra representativa, identificamos os Perfis de Usu\u00e1rio adequados e realizamos o recrutamento de participantes para as entrevistas. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#342-agendamento-das-entrevistas","title":"3.4.2 Agendamento das entrevistas:","text":"<p> \u2003\u2003Entramos em contato com os participantes selecionados, agendando as entrevistas individualmente. Consideramos suas disponibilidades para garantir a participa\u00e7\u00e3o de todos. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#343-cronograma-das-entrevistas","title":"3.4.3 Cronograma das entrevistas","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 registra o cronograma das entrevistas. </p> Data Hor\u00e1rio Local Atividade Entrevistador(es) Entrevistado(s) 26/05 19:30 Remoto Realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto Ana Beatriz Bruno 26/05 20:00 Remoto Realiza\u00e7\u00e3o da entrevista Ana Beatriz Danielle Barbosa 26/05 20:00 Remoto Realiza\u00e7\u00e3o da entrevista Bruno Pedro Siqueira  Tabela 2: Cronograma das entrevistas  Autor: Ana Beatriz e Bruno"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#35-d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"3.5 D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas:","text":"<p> \u2003\u2003Elaboramos um Termo de Consentimento. Esse termo tem como objetivo garantir a prote\u00e7\u00e3o dos participantes e o cumprimento dos princ\u00edpios \u00e9ticos ao conduzir a avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#351-termo-de-consentimento","title":"3.5.1 Termo de Consentimento","text":"<p> \u2003\u2003Para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, os entrevistados devem ler e concordar com o seguinte Termo de Consentimento: </p> <p> \u2003\u2003Somos o grupo 7 da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Andr\u00e9 Barros, no curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia - Campus Gama. </p> <p> \u2003\u2003Estamos realizando um projeto baseado no site do Agiel, cujo principal objetivo \u00e9 avaliar e identificar os principais problemas na interface. Dessa forma, na etapa em que nos encontramos no projeto, estamos realizando avalia\u00e7\u00f5es sobre os storyboards que foram elaborados pelo grupo. </p> <p> \u2003\u2003A entrevista ser\u00e1 realizada de forma remota, com uma dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 30 minutos. Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista, o entrevistado deve estar ciente dos seguintes pontos: </p> <ul> <li>Os dados coletados na entrevista ser\u00e3o utilizados apenas para fins de estudo do grupo durante a disciplina</li> <li>O consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 feito de forma livre, mediante esclarecimentos</li> <li>A sua privacidade ser\u00e1 mantida. Utilizaremos somente as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas como nome, idade, ocupa\u00e7\u00e3o e grau de ensino</li> <li>O entrevistado tem total liberdade durante a entrevista, podendo interromp\u00ea-la a qualquer momento</li> </ul> <p> \u2003\u2003Ao realizar essa entrevista, voc\u00ea estar\u00e1 auxiliando os integrantes do grupo a construir uma boa base de conhecimento e a desenvolver um projeto de qualidade para a disciplina. </p> <p> \u2003\u2003Dessa forma, gostar\u00edamos que voc\u00ea pronunciasse em alto e bom som: </p> <p> Eu, [nome do entrevistado], aceito os termos e dou meu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#36-e-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"3.6 E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados:","text":"<p> \u2003\u2003Com base na an\u00e1lise dos dados, identificaremos padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes para aprimorar o storyboard. Os resultados ser\u00e3o interpretados e organizados de forma clara e concisa, e uma apresenta\u00e7\u00e3o dos principais pontos ser\u00e1 preparada. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#4-storyboards-desenvolvidos","title":"4. Storyboards Desenvolvidos","text":"<p> \u2003\u2003As imagens 1 - 6 s\u00e3o os storyboards feitos pela equipe. </p> <p></p>  Imagem 1: Storyboard - Canditadar a uma vaga de est\u00e1gio.  Autor: Ana Beatriz  <p></p>  Imagem 2: Storyboard - Cadastrar uma institui\u00e7\u00e3o de ensino.  Autor: Breno Yuri  <p></p>  Imagem 3: Storyboard - Cadastrar curr\u00edculo.  Autor: Pedro Siqueira  <p></p>  Imagem 4: Storyboard - Inscri\u00e7\u00e3o em processo seletivo.   Autor: Bruno Henrique  <p></p>  Imagem 5: Storyboard - Obter dicas sobre Gest\u00e3o de carreira.   Autor: Vitor Borges  <p></p>  Imagem 6: Storyboard Atualiza\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo.   Autor: Carlos Daniel"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 3 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Beatriz Bruno <code>1.1</code> 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do termo de consentimento e perguntas Bruno Ana Beatriz <code>1.2</code> 03/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de um novo storyboard Carlos Ana Beatriz  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_avaliacao_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este documento refere-se a etapa seguinte \u00e0 conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard. O objetivo \u00e9 apresentar as descobertas feitas durante a avalia\u00e7\u00e3o, apresentar os dados obtidos, al\u00e9m de destacar o que pode ser melhorado. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Os elementos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:  </p> <ul> <li> Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> Como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li> O n\u00famero e o perfil de participantes;</li> <li> Sum\u00e1rio dos dados;</li> <li> Listagem de problemas encontrados;</li> <li> Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es;</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#2-elementos-do-relato","title":"2. Elementos do Relato","text":"<p> \u2003\u2003\u00c9 essencial que os resultados da avalia\u00e7\u00e3o sejam apresentados de forma clara e direta, para que a vis\u00e3o e as necessidades do usu\u00e1rio sejam bem transmitidas. Desta forma, \u00e9 importante que o relato tenha os seguintes elementos da avalia\u00e7\u00e3o documentados. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#21-objetivos","title":"2.1 Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003O documento deve apresentar os objetivos da atividade realizada, conforme especificados no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o, contextualizando o projeto. Posteriormente, \u00e9 necess\u00e1rio verificar se os objetivos foram atingidos. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#22-metodologia","title":"2.2 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Deve conter um resumo da metodologia utilizada, de acordo com o m\u00e9todo deentrevista, conforme especificado no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m devem ser descritas a data, local e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#23-avaliadores-e-participantes","title":"2.3 Avaliadores e Participantes","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 registrar quais foram os participantes envolvidos no teste piloto e na avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de seus poss\u00edveis perfis de usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#24-problemas-encontrados","title":"2.4 Problemas Encontrados","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1, ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, analisar os dados obtidos e elencar os problemas encontrados, a partir dos resultados obtidos. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#25-sugestoes-de-correcoes","title":"2.5 Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados, indicando a prioridade de cada corre\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#26-gravacoes","title":"2.6 Grava\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 inserir no relato todas as grava\u00e7\u00f5es efetuadas na avalia\u00e7\u00e3o. Caso sejam necess\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o teste piloto, estas tamb\u00e9m dever\u00e3o ser registradas. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Carlos Vitor  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Carlos"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/planejamento_relato_avaliacao_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/","title":"Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O relato de resultados da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \u00e9 um artefato que tem como objetivo documentar os resultados obtidos por meio da avalia\u00e7\u00e3o feita mediante entrevista e identificar se os artefatos entregues s\u00e3o condizentes com o contexto do usu\u00e1rio e se h\u00e1 necessidade de melhoria. Antes da entrevista, foram checados os materiais t\u00e9cnicos produzidos e a verifica\u00e7\u00e3o de qualidade da plataforma audiovisual utilizada tamb\u00e9m foi feita. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#2-elementos-do-relato","title":"2. Elementos do Relato","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#21-objetivos-da-avaliacao","title":"2.1 Objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards Desenvolvidos tem como objetivos: <ul> <li> Identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade no storyboard do site Agiel; <li> Propor melhorias para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio."},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#22-metodologia","title":"2.2 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003As avalia\u00e7\u00f5es foram realizadas por meio de entrevistas agendadas previamente e realizadas com devido consentimento do entrevistado. As entrevistas foram realizadas de acordo com o planejameto realizado da avalia\u00e7\u00e3o de storuboard. Nessas, os storyboards produzidos foram apresentados e, ap\u00f3s isso, uma s\u00e9rie de perguntas pr\u00e9-estabelecidas foram feitas. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#23-avaliadores-e-participantes","title":"2.3 Avaliadores e Participantes","text":"<p> \u2003\u2003Os avaliadores, respectivamente, em ordem de execu\u00e7\u00e3o de entrevista, foram os estudantes Ana Beatriz e Vitor Borges, e os participantes foram Danielle Sobrinho e Pedro Siqueira. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#3-sumario-dos-dados","title":"3. Sum\u00e1rio dos Dados","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#31-gravacao-do-audio-da-entrevista","title":"3.1 Grava\u00e7\u00e3o do \u00c1udio da Entrevista","text":"<p> \u2003\u2003Seguem abaixo os \u00e1udios relato das entrevistas. </p> <p> \u00c1udio 1: Grava\u00e7\u00e3o da primeira entrevista de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. (Fonte: autor, 2023) </p> <p> \u00c1udio 2: Grava\u00e7\u00e3o da segunda entrevista de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. (Fonte: autor, 2023) </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#4-respostas","title":"4. Respostas","text":""},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#41-entrevista-1","title":"4.1 Entrevista 1","text":"<ol> <li> No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade?        Sim  </li> <li> Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados?       N\u00e3o  </li> </ol>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#42-entrevista-2","title":"4.2 Entrevista 2","text":"<ol> <li> No que se refere aos storyboards apresentados, voc\u00ea acha que todos eles condizem com a realidade?        Sim  </li> <li> Voc\u00ea teria alguma sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o em algum dos storyboards apresentados?       N\u00e3o  </li> <li> Qual dos storyboards apresentados voc\u00ea gostaria de contribuir com a sua opini\u00e3o?        4  </li> <li> Qual sugest\u00e3o de melhoria ou altera\u00e7\u00e3o voc\u00ea gostaria de compartilhar?         Nenhuma, apenas enalteceu a qualidade audiovisual do storyboard selecionado.  </li> </ol>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#5-problemas-encontrados-e-sugestoes","title":"5. Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003Durante a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram encontrados problemas com o storyboard, tampouco com a qualidade visual dos mesmos. Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel concluir que os storyboards entregues est\u00e3o de acordo com os usu\u00e1rios e suas necessidades est\u00e3o representadas nos mesmos. N\u00e3o h\u00e1 necessidade de altera\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Siqueira Ana Beatriz  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"desenvolvimento/storyboard/relatos_storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/","title":"Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como base o documento de An\u00e1lise de Tarefas. Visa estruturar e padronizar o relato dos resultados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. Tal relat\u00f3rio ir\u00e1 gerar t\u00f3picos de melhoria e reprojeto para o Agiel, levantados atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Os elementos de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o:  </p> <ul> <li> Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li> Como a avalia\u00e7\u00e3o foi realizada;</li> <li> O n\u00famero e o perfil de participantes;</li> <li> Sum\u00e1rio dos dados;</li> <li> Listagem de problemas encontrados;</li> <li> Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#3-topicos-do-relato","title":"3. T\u00f3picos do Relato","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s realizar a avalia\u00e7\u00e3o, os avaliadores dever\u00e3o transcrever o relato dos resultados obtidos, contendo os t\u00f3picos citados abaixo: </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#31-objetivos","title":"3.1 Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003Deve conter os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o, conforme previamente definidos no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o, juntamente com a valida\u00e7\u00e3o, de modo a indicar se esses objetivos foram alcan\u00e7ados. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#32-metodologia","title":"3.2 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Deve conter um resumo da metodologia utilizada, de acordo com o m\u00e9todo de percuso cognitivo, com o m\u00e9todo especificado no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m devem ser descritas a data, local e hor\u00e1rio da avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#33-participantes","title":"3.3 Participantes","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 registrar quais foram os participantes envolvidos no teste piloto e na avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de seus poss\u00edveis perfis de usu\u00e1rio.  </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#34-sumario-dos-dados","title":"3.4 Sum\u00e1rio dos Dados","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1, de maneira objetiva, registrar os dados levantados e analis\u00e1-los. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#35-problemas-encontrados","title":"3.5 Problemas Encontrados","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1, ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o, analisar os dados obtidos e elencar os problemas encontrados, a partir dos resultados obtidos. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#36-sugestoes-de-correcoes","title":"3.6 Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 propor sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es para os problemas encontrados, indicando a prioridade de cada corre\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#37-gravacoes","title":"3.7 Grava\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003O avaliador dever\u00e1 inserir no relato todas as grava\u00e7\u00f5es efetuadas na avalia\u00e7\u00e3o. Caso sejam necess\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o teste piloto, estas tamb\u00e9m dever\u00e3o ser registradas.  </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 \u00e9 referente ao hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 22/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Pedro Siqueira Ana Beatriz  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Pedro"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_resultado_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Na etapa de an\u00e1lise de requisitos o grupo realizou a An\u00e1lise de Tarefas, utilizando as t\u00e9cnicas An\u00e1lise Hierarquica de Tarefas (HTA) [1] e Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o (GOMS) [2], onde foram levantadas e analisadas algumas tarefas do site Agiel visando compreender os trabalhos que os usu\u00e1rios realizam no site. </p> <p> \u2003\u2003Ap\u00f3s a an\u00e1lise das principais tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios, o pr\u00f3ximo objetivo \u00e9 identificar problemas de usabilidade que os mesmos enfrentam. Para alcan\u00e7ar este objetivo, ser\u00e1 realizada uma avalia\u00e7\u00e3o das tarefas que permita a aproxima\u00e7\u00e3o do ponto de vista dos usu\u00e1rios, para garantir uma boa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado primeiramente o planejamento da mesma. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#2-planejamento","title":"2. Planejamento","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#21-metodologia","title":"2.1 Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para auxiliar a equipe no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o utilizamos o framework DECIDE [3], optamos pelo uso do DECIDE pois o mesmo ajuda os designers a tomar decis\u00f5es, explorar alternativas e criar interfaces eficazes e intuitivas. Al\u00e9m disso, foi um m\u00e9todo j\u00e1 utilizado previamente, no planejamento de avalia\u00e7\u00e3o dos sites. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#22-d-determinar-os-objetivos","title":"2.2 D - Determinar os objetivos:","text":"<p> \u2003\u2003Nossos principais objetivos ao realizar a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas s\u00e3o: </p> <ul> <li> Identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade nas tarefas do site Agiel, como dificuldades de navega\u00e7\u00e3o, falta de clareza nas informa\u00e7\u00f5es ou intera\u00e7\u00f5es confusas;</li> <li> Analisar a efici\u00eancia com que os usu\u00e1rios conseguem completar as tarefas propostas no site Agiel. Isso pode envolver medir o tempo necess\u00e1rio para realizar uma tarefa, o n\u00famero de cliques ou etapas necess\u00e1rias;</li> <li> Identificar oportunidades de melhorias espec\u00edficas nas tarefas do site Agiel, de forma a aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e aumentar a efic\u00e1cia e efici\u00eancia na conclus\u00e3o das tarefas;</li> <li>  Verificar se as tarefas propostas no site Agiel s\u00e3o adequadas e atendem \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#23-e-explorar-questoes-a-serem-respondidas","title":"2.3 E - Explorar quest\u00f5es a serem respondidas","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 cont\u00eam quest\u00f5es a serem respondidas, relacionadas a cada objetivo. </p> Objetivo Quest\u00f5es Relacionadas 1. Identificar problemas de usabilidade 1.1 Os elementos de navega\u00e7\u00e3o do site Agiel s\u00e3o claros e intuitivos?  1.2 As informa\u00e7\u00f5es fornecidas no site Agiel s\u00e3o apresentadas de forma organizada e compreens\u00edvel?  1.3 Os usu\u00e1rios encontram facilmente as funcionalidades necess\u00e1rias para realizar as tarefas propostas?  1.4 Os usu\u00e1rios consideram o site Agiel f\u00e1cil de usar e intuitivo? 2. Avaliar a efici\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o das tarefas 2.1 Quanto tempo os usu\u00e1rios levam em m\u00e9dia para concluir as tarefas propostas no site Agiel?  2.2 Quantos cliques ou etapas s\u00e3o necess\u00e1rios para concluir cada tarefa?  2.3 O fluxo de intera\u00e7\u00e3o entre as etapas das tarefas \u00e9 fluido e sem interrup\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias?  2.4 Eles encontram as informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades desejadas sem frustra\u00e7\u00e3o ou confus\u00e3o? 3. Identificar oportunidades de melhoria 3.1 Existem pontos espec\u00edficos nas tarefas do site Agiel que causam confus\u00e3o ou dificuldade para os usu\u00e1rios?  3.2 Quais aspectos do design do site Agiel podem ser aprimorados para tornar as tarefas mais eficientes e satisfat\u00f3rias?  3.3 Os usu\u00e1rios t\u00eam alguma sugest\u00e3o de melhorias ou funcionalidades adicionais que poderiam ser implementadas?  3.4 Os usu\u00e1rios sentem-se satisfeitos com a experi\u00eancia geral de uso do site Agiel? 4. Validar a adequa\u00e7\u00e3o das tarefas propostas 4.1 As tarefas propostas no site Agiel s\u00e3o relevantes e alinhadas com as necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios?  4.2 As instru\u00e7\u00f5es fornecidas para as tarefas s\u00e3o claras e compreens\u00edveis?  4.3 As tarefas propostas refletem adequadamente os objetivos e funcionalidades principais do site Agiel?  Tabela 1: Quest\u00f5es a serem respondidas.  Autor: Vitor"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#24-c-escolher-choose-os-metodos-de-avaliacao","title":"2.4 C - Escolher (Choose) os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>M\u00e9todo Escolhido:</li> </ul> <p> \u2003\u2003Para a avalia\u00e7\u00e3o selecionamos o m\u00e9todo de percuso cognitivo [3]. Escolhemos este m\u00e9todo pois o mesmo permite aos avaliadores obter uma compreens\u00e3o profunda da experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao interagir com o site Agiel, o mesmo ajuda a identificar os pensamentos, estrat\u00e9gias e percep\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, fornecendo insights valiosos sobre como eles compreendem e interpretam as informa\u00e7\u00f5es apresentadas. Al\u00e9m disso o mesmo permite avaliar a intera\u00e7\u00e3o individual de um usu\u00e1rio com o site Agiel e como sua experi\u00eancia pode ser melhorada de forma personalizada, desta forma podemos alcan\u00e7ar um site mais intuitivo, eficaz e satisfat\u00f3rio para os usu\u00e1rios. </p> <ul> <li>Prepara\u00e7\u00e3o:</li> </ul> <p> \u2003\u2003Para utilizar o m\u00e9todo de percuso cognitivo \u00e9 necess\u00e1rio antes definir o perfil de usu\u00e1rio, as tarefas que ser\u00e3o avaliadas e as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar cada tarefa.  \u2003\u20031. Perfil do Usu\u00e1rio: Est\u00e1giarios do ensino superior  \u2003\u20032. Tarefas selecionadas: Candidatar para uma vaga de est\u00e1gio; Cadastrar curr\u00edculo; Atualizar Curr\u00edculo; Inscri\u00e7\u00e3o em processo seletivo; Obter dicas sobre a gest\u00e3o de carreira.  \u2003\u20033. As a\u00e7\u00f5es para cada tarefa est\u00e3o mais detalhadas na \"Tabela 2: Roteiro para realizar as tarefas\". </p> Tarefas A\u00e7\u00f5es Candidatar para uma vaga de est\u00e1gio 1. Localizar o menu principal  2. Passar o mouse na aba \"Estudantes\"  3. Clicar em \"Novas Vagas\"  4. Preencher o formul\u00e1rio (Curso, Estado e Cidade)  5. Clicar em \"Buscar Vagas\"  6. Selecionar uma vaga clicando em \"Saiba Mais\"  7. Realizar login  8. Visualizar detalhes da vaga  9. Clicar em \"Inscrever\"  10. Adicionar informa\u00e7\u00f5es extras (opcional) Cadastrar curr\u00edculo 1. Localizar o menu principal  2. Passar o mouse na aba \"Estudantes\"  3. Clicar em \"cadastrar curr\u00edculo\"  4. Preencher formul\u00e1rio de cadastro  5. Clicar em cadastrar  6. Acessar o email do formul\u00e1rio  7. Selecionar link para continuar cadastro  8. Preencher os formul\u00e1rios de cada se\u00e7\u00e3o (dados acad\u00eamicos, dados pessoais, dados profissionais, conhecimentos, qualifica\u00e7\u00f5es)  9. Clicar em \"salvar\" em cada sess\u00e3o Atualizar curr\u00edculo 1. Localizar o menu principal  2. Passar o mouse na aba \"Estudantes\"  3. Realizar login  4. Selecionar sess\u00e3o que deseja alterar (dados acad\u00eamicos, dados pessoais, dados profissionais, conhecimentos, qualifica\u00e7\u00f5es)  5. Clicar em \"salvar\" Inscri\u00e7\u00e3o em processo seletivo 1. Localizar o menu principal  2. Passar o mouse na aba \"Estudantes\"  3. Clicar em \"processos seletivos\"  4. Visualizar os processos seletivos dispon\u00edveis  5. Clicar em \"saiba mais\" no processo de sua escolha  6. Ler as informa\u00e7\u00f5es do processo seletivo (descri\u00e7\u00e3o, requisitos, cronograma, etapas)  7. Enviar candidatura Obter dicas sobre a gest\u00e3o de carreira 1. Localizar o menu principal  2. Passar o mouse na aba \"Estudantes\"  3. Clicar em \"Blog do Estagi\u00e1rio\"  4. Encontrar a \u00e1rea de \"Categorias\"  5. Selecionar o campo \"Gest\u00e3o de Carreira\"  6. Visualizar os artigos apresentados  7. Clicar em \"Leia Mais\" no artigo de interesse  8. Ler o artigo completo  Tabela 2: Roteiro para realizar as tarefas.  Autor: Vitor  <ul> <li>Coleta de dados e interpreta\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p> \u2003\u2003Para a coleta de dados membros do grupo e participantes que fa\u00e7am parte do perfil do usu\u00e1rio ou utilizem sistemas parecidos ao Agiel far\u00e3o o papel de avaliadores do site, para realizar este papel os mesmos ir\u00e3o se colocar lugar dos usu\u00e1rios, seguindo as a\u00e7\u00f5es de cada tarefa, para cada a\u00e7\u00e3o os avaliadores devem avaliar se o usu\u00e1rio conseguiria prosseguir com o fluxo. Ao percorrer esse caminho cognitivo, os avaliadores devem relatar se os usu\u00e1rios conseguem facilmente alcan\u00e7ar seus objetivos e caso contr\u00e1rio relatar as poss\u00edveis confus\u00f5es ou dificuldades encontradas no caminho.  </p> <ul> <li>Relat\u00f3rio de resultados</li> </ul> <p> \u2003\u2003Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de todas as etapas com os fluxos de cada terafa sendo percorridos, os dados ser\u00e3o coletados e analisados de forma que seja poss\u00edvel alterar a an\u00e1lise de tarefas se necess\u00e1rio ou compreender as dificuldades encontradas para propor uma interface que atenda as necessidades dos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#25-i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas","title":"2.5 I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas:","text":"<p> \u2003\u2003 A etapa \"Identify\" \u00e9 fundamental para identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do Percurso Cognitivo. Nesta fase, \u00e9 necess\u00e1rio analisar e compreender as habilidades cognitivas que ser\u00e3o avaliadas, bem como os crit\u00e9rios e as m\u00e9tricas que ser\u00e3o utilizados. Ao identificar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas, \u00e9 importante considerar os seguintes aspectos: </p> <ul> <li> Defini\u00e7\u00e3o de habilidades cognitivas: Identifique e defina claramente as habilidades cognitivas espec\u00edficas que ser\u00e3o avaliadas. Isso pode incluir mem\u00f3ria, aten\u00e7\u00e3o, racioc\u00ednio l\u00f3gico, resolu\u00e7\u00e3o de problemas, entre outras. Compreender quais habilidades s\u00e3o relevantes para o Percurso Cognitivo em quest\u00e3o ajudar\u00e1 a direcionar a avalia\u00e7\u00e3o de maneira adequada;</li> <li> Sele\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o: Identifique os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o mais apropriados para cada habilidade cognitiva. Existem v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, como testes padronizados, tarefas espec\u00edficas, question\u00e1rios e observa\u00e7\u00e3o direta. Considere a validade, a confiabilidade e a sensibilidade desses m\u00e9todos para garantir resultados precisos;</li> <li> Estabelecimento de crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o: Defina os crit\u00e9rios pelos quais as habilidades cognitivas ser\u00e3o avaliadas. Isso pode incluir pontua\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas, categorias ou escalas qualitativas. Ter crit\u00e9rios claros ajudar\u00e1 a objetivar o processo de avalia\u00e7\u00e3o e facilitar\u00e1 a compara\u00e7\u00e3o dos resultados; </li> <li> Considera\u00e7\u00e3o do contexto: Leve em considera\u00e7\u00e3o o contexto em que as habilidades cognitivas s\u00e3o aplicadas. Por exemplo, se a avalia\u00e7\u00e3o estiver relacionada a uma tarefa espec\u00edfica, \u00e9 importante considerar o ambiente, as demandas cognitivas envolvidas e os recursos dispon\u00edveis para executar a tarefa;</li> <li> Utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas e tecnologias apropriadas: Identifique as ferramentas e tecnologias adequadas para apoiar a avalia\u00e7\u00e3o do Percurso Cognitivo. Isso pode incluir a utiliza\u00e7\u00e3o de software especializado, equipamentos de medi\u00e7\u00e3o ou outras tecnologias que possam fornecer dados relevantes sobre as habilidades cognitivas avaliadas.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#26-d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"2.6 D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas:","text":"<p> \u2003\u2003 Na avalia\u00e7\u00e3o do percurso cognitivo, \u00e9 importante considerar as quest\u00f5es \u00e9ticas envolvidas no processo. Embora n\u00e3o haja entrevistas, ainda \u00e9 fundamental garantir que o processo seja conduzido de maneira \u00e9tica e respeitosa. Isso inclui proteger a privacidade e a confidencialidade dos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o e assegurar que os participantes sejam informados sobre o prop\u00f3sito e a natureza da avalia\u00e7\u00e3o. \u00c9 essencial respeitar a autonomia dos participantes e agir de maneira respons\u00e1vel com os dados coletados. </p>  Termo de Consentimento Livre e Esclarecido  <p> \u2003\u2003Declaro ter sido informado(a) sobre os objetivos da pesquisa realizada pelo Grupo 7 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, a qual tem como finalidade coletar informa\u00e7\u00f5es para tornar o site \"Agiel\" sobre oportunidades de est\u00e1gio mais eficiente e amig\u00e1vel ao usu\u00e1rio. </p> <p> \u2003\u2003Fui esclarecido(a) de que minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa \u00e9 volunt\u00e1ria e n\u00e3o receberei qualquer tipo de remunera\u00e7\u00e3o ou benef\u00edcio em troca. Al\u00e9m disso, as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o utilizadas somente para fins acad\u00eamicos e respeitando os princ\u00edpios \u00e9ticos e humanit\u00e1rios estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade e outras normas aplic\u00e1veis. </p> <p> \u2003\u2003Fui informado(a) de que tais informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o tratadas de forma confidencial e somente ser\u00e3o divulgadas com minha autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ou mediante determina\u00e7\u00e3o judicial ou solicita\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente. Fui esclarecido(a) de que poderei optar por n\u00e3o responder a qualquer pergunta ou interromper minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa a qualquer momento, sem penalidades ou preju\u00edzos. </p> <p> \u2003\u2003Declaro ainda ter sido informado(a) sobre meus direitos \u00e9ticos e humanit\u00e1rios durante a pesquisa, seguindo os princ\u00edpios da bio\u00e9tica que engloba os princ\u00edpios da n\u00e3o malefic\u00eancia, benefic\u00eancia, da autonomia e da justi\u00e7a, conforme estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade e outras normas aplic\u00e1veis. </p> <p> \u2003\u2003Assim, estou ciente das informa\u00e7\u00f5es acima e autorizo a utiliza\u00e7\u00e3o dos meus dados para fins acad\u00eamicos pelo Grupo 7 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, em conformidade com as normas aplic\u00e1veis. </p> <p>(  ) Sim, estou de acordo em fornecer meus dados para a pesquisa.</p> <p>(  ) N\u00e3o estou de acordo em fornecer meus dados para a pesquisa.</p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#27-e-avaliar-evaluate-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"2.7 E - Avaliar (Evaluate), interpretar e apresentar os dados:","text":"<p> \u2003\u2003Na etapa \"Evaluate\" (Avaliar) do framework DECIDE, interpretar e apresentar os dados \u00e9 essencial para a avalia\u00e7\u00e3o do Percurso Cognitivo do site Agiel. Coletando os dados relevantes, analisando-os cuidadosamente e avaliando os resultados, \u00e9 poss\u00edvel identificar padr\u00f5es e entender o impacto das habilidades cognitivas dos usu\u00e1rios. A apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados permitir\u00e1 uma compreens\u00e3o clara do desempenho cognitivo e auxiliar\u00e1 na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de melhoria no site Agiel. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#28-teste-piloto","title":"2.8 Teste Piloto","text":"<p> O teste piloto permite a avalia\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do fluxo cognitivo, desta forma podemos visualizar se o mesmo est\u00e1 sendo aplicado adequadamente e se as tarefas s\u00e3o adequadas. Ao realizar o teste piloto poderemos realizar mudan\u00e7as no m\u00e9todo, no roteiro e at\u00e9 nas tarefas selecionadas. Sendo assim o nosso teste piloto consiste na realiza\u00e7\u00e3o dos seguintes passos: </p> <ol> <li>Iremos selecionar um avaliador que seja familiarizados com o uso de sites ou sistemas similares ao Agiel e que fa\u00e7a parte do perfil de usu\u00e1rio do planejamento.</li> <li>Ser\u00e1 selecionado um conjunto de tarefas relevantes para o site para serem avaliadas.</li> <li>O avaliador ter\u00e1 conhecimento do termo de consentimento e o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>O avaliador dever\u00e1 realizar as tarefas com base no roteiro das mesmas.</li> <li>O avaliador deve realizar anota\u00e7\u00f5es sobre quaisquer problemas, confus\u00f5es ou dificuldades encontradas na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa.</li> <li>Os dados gerados pelo avaliador devem ser coletados</li> <li>Os dados devem ser analisados</li> </ol>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#29-cronograma-de-tarefas","title":"2.9 Cronograma de Tarefas","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 3 cont\u00eam o cronograma de tarefas que ser\u00e3o realizadas. </p> Tarefa Data Teste Piloto 26/05/2023 Avalia\u00e7\u00e3o e coleta de dados 27/05/2023 Entrega 29/05/2023  Tabela 3: Cronograma de Tarefas.  Autor: Breno"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 4 cont\u00eam o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do planejamento de avalia\u00e7\u00e3o das tarefas Breno e Vitor Bruno  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Breno e Vitor"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/planejamento_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Annett, J. &amp; Duncan, K. (1967). Task analysis and training design.  [2] Kieras, 2004; Card et al., 1983  [3] Silva &amp; Barbosa, 2010, p.323</p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/","title":"Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Esse documento segue como base os ritos definidos pelo Planejamento do Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo desse documento \u00e9 relatar de que forma a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas foi realizada e relatar todos os resultados encontrados a partir das avalia\u00e7\u00f5es com os participantes. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Como metodologia foi escolhido o m\u00e9todo de percurso cognitivo para realizar a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas do sistema. Sendo um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o que tem por objetivo principal de avaliar os fluxos de navega\u00e7\u00e3o de um sistema interativo, avaliando a facilidade de aprender e a de utilizar a interface da plataforma. Para realiza\u00e7\u00e3o da atividade, foram utilizados personas previamente definidas na aba de an\u00e1lise de tarefas do projeto. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#4-participantes","title":"4. Participantes","text":"<ul> <li>Os membros do grupo 07 e participantes que se enquadraram no perfil de usu\u00e1rio foram convidados a serem avaliadores das tarefas do site agiel</li> <li>O convite para os participantes foi realizado enviando os roteiros das tarefas e o termo de consentimento detalhando como os dados gerados seriam utilizados</li> <li>A avalia\u00e7\u00e3o foi feita com 20 participantes, sendo que cada um deles escolhiam quantas tarefam eles queriam avaliar sendo o minimo uma tarefa. Em m\u00e9dia os participantes escolheram 3 tarefas para avaliar.</li> <li>O termo de consentimento foi mandadado paras os participantes lerem antes das avalia\u00e7\u00f5es serem feitas.</li> </ul>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#5-avaliacao","title":"5. Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#tarefa-1-candidatar-para-uma-vaga-de-estagio","title":"Tarefa 1: Candidatar para uma vaga de est\u00e1gio","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#perfil-do-usuario-estagiario-do-ensino-superior","title":"Perfil do usu\u00e1rio: Est\u00e1giario do Ensino Superior","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#acoes","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>Localizar o menu principal:<ul> <li>Vantajoso: O menu principal \u00e9 facilmente localiz\u00e1vel na p\u00e1gina.</li> </ul> </li> <li>Passar o mouse na aba \"Estudantes\":<ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li>Clicar em \"Novas Vagas\":<ul> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer uma pr\u00e9via das vagas dispon\u00edveis ou destacar as vagas mais recentes para incentivar o usu\u00e1rio a explorar essa se\u00e7\u00e3o.</li> </ul> </li> <li>Preencher o formul\u00e1rio (Curso, Estado e Cidade):<ul> <li>Vantajoso: O formul\u00e1rio permite que o usu\u00e1rio refine sua busca com base no curso desejado, estado e cidade.</li> <li>Melhorias:  A cada campo preenchido o site \u00e9 atualizado, desta forma a tarefa se estende tendo em vista que o site \u00e9 recarregado 3x em um preenchimento completo do formul\u00e1rio. O formul\u00e1rio poderia ter mais campos por exemplo: carga hor\u00e1ria, bolsa, tempo de contrato</li> </ul> </li> <li>Clicar em \"Buscar Vagas\":<ul> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer um feedback visual ou uma mensagem clara para informar ao usu\u00e1rio que a busca est\u00e1 em andamento e evitar confus\u00e3o caso a resposta demore a ser exibida.</li> </ul> </li> <li>Selecionar uma vaga clicando em \"Saiba Mais\":<ul> <li>Vantajoso: O link \"Saiba Mais\" permite ao usu\u00e1rio obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre uma vaga espec\u00edfica.</li> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer uma pr\u00e9via das informa\u00e7\u00f5es essenciais da vaga, como o t\u00edtulo, a empresa e a localiza\u00e7\u00e3o, para ajudar o usu\u00e1rio a decidir quais vagas explorar em mais detalhes.</li> </ul> </li> <li>Realizar login:<ul> <li>Vantajoso: O processo de login \u00e9 necess\u00e1rio para identificar o usu\u00e1rio e permitir a candidatura \u00e0 vaga e o mesmo fornece a possibilidade de cadastro.</li> </ul> </li> <li>Visualizar detalhes da vaga:<ul> <li>Vantajoso: Permitir que o usu\u00e1rio visualize os detalhes da vaga antes de se candidatar pode ajudar a tomar uma decis\u00e3o informada.</li> <li>Melhorias: Seria \u00fatil incluir informa\u00e7\u00f5es adicionais relevantes sobre a vaga, como benef\u00edcios, requisitos adicionais ou informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa, para fornecer mais contexto ao usu\u00e1rio.</li> </ul> </li> <li>Clicar em \"Inscrever\":<ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li>Adicionar informa\u00e7\u00f5es extras (opcional):<ul> <li>Vantajoso: Oferecer a op\u00e7\u00e3o de adicionar informa\u00e7\u00f5es extras permite ao usu\u00e1rio destacar aspectos relevantes que n\u00e3o foram abordados nos campos anteriores.</li> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer orienta\u00e7\u00f5es claras sobre que tipo de informa\u00e7\u00f5es extras podem ser adicionadas e como elas podem ser relevantes para a candidatura.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#tarefa-2-cadastrar-curriculo","title":"Tarefa 2: Cadastrar curr\u00edculo","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#perfil-do-usuario-estagiario-do-ensino-superior_1","title":"Perfil do usu\u00e1rio: Est\u00e1giario do Ensino Superior","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#acoes_1","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li> <p>Localizar o menu principal:</p> <ul> <li>Vantajoso: O menu principal \u00e9 facilmente localiz\u00e1vel na p\u00e1gina.</li> </ul> </li> <li> <p>Passar o mouse na aba \"Estudantes\":</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em \"cadastrar curr\u00edculo\":</p> <ul> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer uma descri\u00e7\u00e3o breve sobre as vantagens e benef\u00edcios de cadastrar um curr\u00edculo</li> </ul> </li> <li> <p>Preencher formul\u00e1rio de cadastro:</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em cadastrar:</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Acessar o email do formul\u00e1rio:</p> <ul> <li>Vantajoso: O passo de acessar o email para continuar o cadastro pode ajudar a garantir a seguran\u00e7a do processo.</li> </ul> </li> <li> <p>Selecionar link para continuar cadastro:</p> <ul> <li>Vantajoso: A presen\u00e7a de um link para continuar o cadastro no email facilita a retomada do processo.</li> </ul> </li> <li> <p>Preencher os formul\u00e1rios de cada se\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Vantajoso: Os formul\u00e1rios de cada se\u00e7\u00e3o permitem ao usu\u00e1rio inserir informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, dados pessoais, experi\u00eancia profissional, conhecimentos e qualifica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso a divis\u00e3o em se\u00e7\u00f5es facilita a organiza\u00e7\u00e3o do preenchimento do curr\u00edculo.</li> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer orienta\u00e7\u00f5es claras e exemplos de como preencher os formul\u00e1rios de cada se\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de validar os campos em tempo real para evitar erros e facilitar o preenchimento correto.</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em \"salvar\" em cada sess\u00e3o:</p> <ul> <li>Vantajoso: S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel finalizar o cadastro quando todas as informa\u00e7\u00f5es foram preenchidas</li> </ul> </li> <li> <p>Feedback geral:</p> <ul> <li>A tarefa \"Cadastrar curr\u00edculo\" possui uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e os elementos de interface est\u00e3o em conformidade com as expectativas do usu\u00e1rio.</li> <li>As melhorias propostas, como orienta\u00e7\u00f5es claras, exemplos de preenchimento, valida\u00e7\u00e3o em tempo real e feedback de confirma\u00e7\u00e3o, podem aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e facilitar o processo de cadastro de curr\u00edculo.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#tarefa-3-atualizar-curriculo","title":"Tarefa 3: Atualizar Curr\u00edculo","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#perfil-do-usuario-estagiario-do-ensino-superior_2","title":"Perfil do usu\u00e1rio: Est\u00e1giario do Ensino Superior","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#acoes_2","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li> <p>Localizar o menu principal:</p> <ul> <li>Vantajoso: O menu principal \u00e9 facilmente localiz\u00e1vel na p\u00e1gina.</li> </ul> </li> <li> <p>Passar o mouse na aba \"Estudantes\":</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Realizar login:</p> <ul> <li>Vantajoso: O processo de login \u00e9 necess\u00e1rio para identificar o usu\u00e1rio e permitir a candidatura \u00e0 vaga e o mesmo fornece a possibilidade de cadastro.</li> </ul> </li> <li> <p>Selecionar sess\u00e3o que deseja alterar:</p> <ul> <li>Vantajoso: A op\u00e7\u00e3o de selecionar a sess\u00e3o espec\u00edfica a ser alterada permite ao usu\u00e1rio atualizar somente as informa\u00e7\u00f5es desejadas.</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em \"salvar\":</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Feedback geral:</p> <ul> <li>A tarefa \"Atualizar Curr\u00edculo\" possui uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e os elementos de interface est\u00e3o em conformidade com as expectativas do usu\u00e1rio, a mesma se assemelha bastante a uma sequ\u00eancia de cadastro de curr\u00edculo por\u00e9m simplificada.</li> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer orienta\u00e7\u00f5es claras e exemplos de como preencher os formul\u00e1rios de cada se\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de validar os campos em tempo real para evitar erros e facilitar o preenchimento correto.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#tarefa-4-inscricao-em-processo-seletivo","title":"Tarefa 4: Inscri\u00e7\u00e3o em Processo Seletivo","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#perfil-do-usuario-estagiario-do-ensino-superior_3","title":"Perfil do usu\u00e1rio: Est\u00e1giario do Ensino Superior","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#acoes_3","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li> <p>Localizar o menu principal:</p> <ul> <li>Vantajoso: O menu principal \u00e9 facilmente localiz\u00e1vel na p\u00e1gina.</li> </ul> </li> <li> <p>Passar o mouse na aba \"Estudantes\":</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em \"processos seletivos\":</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Visualizar os processos seletivos dispon\u00edveis:</p> <ul> <li>Vantajoso: A listagem dos processos seletivos dispon\u00edveis permite ao usu\u00e1rio escolher qual processo deseja se inscrever.</li> <li>Melhorias: Seria \u00fatil fornecer informa\u00e7\u00f5es mais relevantes ao usu\u00e1rio nesta visualiza\u00e7\u00e3o como datas de in\u00edcio e fim, requisitos entre outros.</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em \"saiba mais\" no processo de sua escolha:</p> <ul> <li>Vantajoso: A op\u00e7\u00e3o \"saiba mais\" permite ao usu\u00e1rio obter informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o processo seletivo selecionado.</li> </ul> </li> <li> <p>Ler as informa\u00e7\u00f5es do processo seletivo:</p> <ul> <li>Vantajoso: Fornecer informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre o processo seletivo, como descri\u00e7\u00e3o, requisitos, cronograma e etapas, permite ao usu\u00e1rio tomar uma decis\u00e3o informada antes de enviar sua candidatura.</li> </ul> </li> <li> <p>Enviar candidatura:</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> </ol> <p>Feedback geral:     - A tarefa \"Inscri\u00e7\u00e3o em Processo Seletivo\" possui uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e os elementos de interface est\u00e3o em conformidade com as expectativas do usu\u00e1rio.     - As melhorias propostas, como o fornecimento de informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas antes de entrar no processo seletivo podem aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio durante a inscri\u00e7\u00e3o em processos seletivos.</p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#tarefa-5-obter-dicas-sobre-a-gestao-de-carreira","title":"Tarefa 5: Obter dicas sobre a gest\u00e3o de carreira","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#perfil-do-usuario-estagiario-do-ensino-superior_4","title":"Perfil do usu\u00e1rio: Est\u00e1giario do Ensino Superior","text":""},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#acoes_4","title":"A\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li> <p>Localizar o menu principal:</p> <ul> <li>Vantajoso: O menu principal \u00e9 facilmente localiz\u00e1vel na p\u00e1gina.</li> </ul> </li> <li> <p>Passar o mouse na aba \"Estudantes\":</p> <ul> <li>Os avaliadores n\u00e3o encontraram dificuldades</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em \"Blog do Estagi\u00e1rio\":</p> <ul> <li>Vantajoso: A op\u00e7\u00e3o \"Blog do Estagi\u00e1rio\" indica que h\u00e1 artigos ou informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis sobre experi\u00eancias de est\u00e1gio.</li> </ul> </li> <li> <p>Encontrar a \u00e1rea de \"Categorias\":</p> <ul> <li>Vantajoso: A op\u00e7\u00e3o \"Categorias\" permite ao usu\u00e1rio filtrar os artigos do blog por tema espec\u00edfico.</li> </ul> </li> <li> <p>Selecionar o campo \"Gest\u00e3o de Carreira\":</p> <ul> <li>Vantajoso: A op\u00e7\u00e3o \"Gest\u00e3o de Carreira\" permite ao usu\u00e1rio encontrar artigos relacionados a dicas de carreira.</li> </ul> </li> <li> <p>Visualizar os artigos apresentados:</p> <ul> <li>Vantajoso: A apresenta\u00e7\u00e3o dos artigos permite ao usu\u00e1rio ter uma vis\u00e3o geral dos t\u00edtulos e resumos.</li> </ul> </li> <li> <p>Clicar em \"Leia Mais\" no artigo de interesse:</p> <ul> <li>Vantajoso: A op\u00e7\u00e3o \"Leia Mais\" permite ao usu\u00e1rio acessar o artigo completo.</li> </ul> </li> <li> <p>Ler o artigo completo:</p> <ul> <li>Vantajoso: A apresenta\u00e7\u00e3o do artigo completo permite ao usu\u00e1rio ler o conte\u00fado e obter as dicas sobre gest\u00e3o de carreira.</li> </ul> </li> <li> <p>Feedback geral:</p> <ul> <li>A tarefa \"Obter dicas sobre a gest\u00e3o de carreira\" possui uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e os elementos de interface est\u00e3o em conformidade com as expectativas dos usu\u00e1rios.</li> <li>As melhorias propostas pelos usu\u00e1rios tem mais rela\u00e7\u00e3o a apresenta\u00e7\u00e3o dos dados e o facilitamento da leitura em geral.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#6-conclusao","title":"6. Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003De acordo com os relat\u00f3rios dos resultados feitos nas tarefas anteriores pelo m\u00e9todo do percurso cognitivo, pode-se afirmar que em geral as tarefas possuem feedbacks positivos p\u00f3rem \u00e9 poss\u00edvel notar aspectos negativos em rela\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o geral do usu\u00e1rio dentro do sistema. </p>"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A tabela 1 apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor <code>1.0</code> 29/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno Henrique Vitor B  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o.  Autor: Bruno"},{"location":"desenvolvimento/tarefas/relatos_analise_tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ul> <li> [1] BARBOSA, Simone; SILVA, INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO-COMPUTADOR. Local de publica\u00e7\u00e3o: Elsevier Editora Ltda, 2010.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O cronograma tem como objetivo representar as atividades, recursos e prazos de um projeto, organizados em tabelas. Eles foram criados com base nas datas e prazos do cronograma do semestre letivo (2023.1) da disciplina de IHC, com o objetivo de organizar e planejar as atividades de forma eficiente. </p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#2-cronograma-geral","title":"2. Cronograma Geral","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o cronograma geral. </p> Etapa T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento <p>Planejamento do Projeto, equipe, listas de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma detalhado das atividades do projeto. </p> 25/04 25/04 2 Perfil do usu\u00e1rio <p> Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas, Personas e An\u00e1lise de tarefas </p> 08/05 09/05 3 Princ\u00edpios Gerais do Projeto <p> Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo (Fase:an\u00e1lise de requisitos) e caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto </p> 15/05 16/05 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas.</p> 22/05 23/05 5 Relato dos resultados <p> Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. </p> 29/05 30/05 6.1 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos <p> Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos </p> 05/06 06/06 7 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel <p> Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> 12/06 13/06 6.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  2 <p> Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos 2</p> 19/06 20/06 8 Relatos dos resultados Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 26/06 27/06 9 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final <p> Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final. </p> 05/07 - Tabela 1: Cronograma geral da equipe.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-1-planejamento","title":"Etapa 1 - Planejamento","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 registra o cronograma da etapa 1. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o Github Pages Carlos Daniel 24/04 Bruno Henrique 14/04 10/04 14/04 Cronograma Bruno Henrique 24/04 Breno Yuri 20/04 21/04 23/04 Processo de design Vitor B 24/04 Pedro Siqueira 20/04 21/04 23/04 P\u00e1gina Inicial Pedro Siqueira 24/04 Vitor B 20/04 22/04 23/04 Ferramentas do projeto Breno Yuri 24/04 Ana Beatriz 22/04 23/04 23/04 Planejamento Ana Beatriz 24/04 Carlos Daniel 20/04 23/04 23/04 Grava\u00e7\u00e3o Todos 25/04 Todos 24/04 24/04 24/04 Tabela 2: Cronograma da equipe para a etapa 1.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-2-analise-de-requisitos","title":"Etapa 2 - An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 3 registra o cronograma da etapa 2. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Perfil do usu\u00e1rio Pedro Siqueira, Vitor B 08/05 Carlos Daniel 07/05 28/04 06/05 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Breno Yuri 08/05 Ana Beatriz 07/05 01/05 06/05 Personas Ana Beatriz 08/05 Breno Yuri 07/05 28/04 06/05 An\u00e1lise de tarefas Bruno Henrique, Carlos Daniel 08/05 Vitor B 07/05 28/04 06/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 08/05 Todos 08/05 08/05 08/05 Tabela 3: Cronograma da equipe para a etapa 2.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Etapa 3 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 4 registra o cronograma da etapa 3. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais de Projeto Bruno Henrique 15/05 Pedro Siqueira 14/05 08/05 14/05 Metas de usabilidade Pedro Siqueira, Vitor B 15/05 Ana Beatriz 14/05 08/05 13/05 Guia de Estilo Carlos Daniel, Ana Beatriz 15/05 Carlos Daniel 14/05 09/05 14/05 Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Breno Yuri 15/05 Bruno Henrique 14/05 09/05 13/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 16/05 Todos 15/05 15/05 15/05 Tabela 4: Cronograma da equipe para a etapa 3.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 5 registra o cronograma da etapa 4. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Bruno Henrique, Ana Beatriz 22/05 Breno Yuri 20/05 17/05 19/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Carlos Daniel 22/05 Vitor B 20/05 17/05 19/05 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Breno Yuri, Vitor B 22/05 Bruno Henriqe 20/05 17/05 19/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. Pedro Siqueira 22/05 Ana Beatriz 20/05 17/05 19/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 23/05 Todos 22/05 22/05 22/05 Tabela 5: Cronograma da equipe para a etapa 4.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-5-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 5 - Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 6 registra o cronograma da etapa 5. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relato dos resultados do Story Board Pedro Siqueira, Carlos Daniel 29/05 Ana Beatriz 28/05 23/05 27/05 An\u00e1lise de tarefas Bruno Henrique 29/05 Vitor B 28/05 23/05 27/05 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Breno Yuri 29/05 Pedro Siqueira 28/05 23/05 27/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Beatriz,Vitor B 29/05 Carlos Daniel 28/05 23/05 27/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 30/05 Todos 29/05 29/05 29/05 Tabela 6: Cronograma da equipe para a etapa 5.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-61-verificacao-dos-artefatos","title":"Etapa 6.1 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 7 registra o cronograma da etapa 6.1. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Bruno Henrique 05/06 Lucas Lopes 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos Breno Yuri 05/06 Philipe 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o de personas Bruno Henrique 05/06 Breno Yuri 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais de projeto Ana Beatriz 05/06 Vitor B 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Pedro Siqueira 05/06 Carlos Daniel 05/06 02/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo Bruno Henrique 05/06 Breno Yuri 05/06 02/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da plataforma Ana Beatriz 05/06 Bruno Henrique 05/06 02/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Beatriz 05/06 Bruno Henrique 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado do Storyboard Pedro Siqueira 05/06 Carlos Daniel 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Carlos Daniel 05/06 Pedro Siqueira 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado da an\u00e1lise de tarefas Carlos Daniel 05/06 Pedro Siqueira 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos relatos dos resultados do Storyboard Vitor B 05/06 Ana Beatriz 05/06 02/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Pedro Siqueira 05/06 Vitor B 05/06 02/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Breno Yuri 05/06 Ana Beatriz 05/06 02/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Carlos Daniel 05/06 Pedro Siqueira 05/06 02/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Vitor B 05/06 Ana Beatriz 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Breno Yuri 05/06 Ana Beatriz 05/06 01/06 04/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Vitor B 05/06 Ana Beatriz 05/06 01/06 04/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 06/06 Todos 05/06 05/06 05/06 Tabela 7: Cronograma da equipe para a etapa 6.1.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-7-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Etapa 7 - Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 8 registra o cronograma da etapa 7. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Bruno Henrique, Ana Beatriz 12/06 Breno Yuri 11/06 06/06 10/06 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Carlos Daniel, Pedro Siqueira 12/06 Vitor B 11/06 06/06 10/06 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Vitor B, Breno Yuri 12/06 Bruno Henrique 11/06 06/06 10/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 13/06 Todos 12/06 12/06 12/06 Tabela 8: Cronograma da equipe para a etapa 7.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-62-verificacao-dos-artefatos-2","title":"Etapa 6.2 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 9 registra o cronograma da etapa 6.2. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos da Etapa 7 Todos 19/06 Pedro Siqueira, Bruno Henrique 18/06 13/06 17/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 20/06 Todos 19/06 19/06 19/06 Tabela 9: Cronograma da equipe para a etapa 6.2.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#etapa-8-relatos-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Etapa 8 - Relatos dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 10 registra o cronograma da etapa 8. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Todos 26/06 Carlos Daniel, Vitor B 24/06 13/06 23/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 27/06 Todos 26/06 26/06 26/06 Tabela 10: Cronograma da equipe para a etapa 8.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 11 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 19/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos cronogramas iniciais Bruno Henrique Carlos Daniel <code>1.1</code> 24/04/2023 Adicionando datas de grava\u00e7\u00f5es das etapas Breno Yuri Ana Beatriz  Tabela 11: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Curso: FGA0173 - INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO COMPUTADOR - 2023/1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=18552. Acesso em: 19 abril. 2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/","title":"Cronograma Realizado","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O cronograma realizado \u00e9 um documento que descreve as atividades que foram executadas no projeto em rela\u00e7\u00e3o ao cronograma planejado. Neste documento, ser\u00e3o apresentados os resultados da compara\u00e7\u00e3o entre o Cronograma Planejado e o Cronograma Realizado. </p>"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#2-cronogramas","title":"2. Cronogramas","text":""},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#21-etapa-1-planejamento","title":"2.1 Etapa 1 - Planejamento","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o cronograma realizado da etapa 1. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o Github Pages Carlos Daniel 24/04 Bruno Henrique 14/04 10/04 14/04 Modelo da Ata Pedro Siqueira 12/04 Carlos Daniel 12/04 12/04 14/04 Padr\u00e3o Github Ana Beatriz e Breno 19/04 Carlos Daniel 20/04 18/04 19/04 Cronograma Planejado Bruno Henrique 19/04 Breno Yuri 20/04 21/04 23/04 Documento de reuni\u00f5es Vitor 23/04 Carlos Daniel 23/04 21/04 23/04 Processo de design Vitor B  e  Carlos Daniel 24/04 Pedro Siqueira 20/04 21/04 23/04 P\u00e1gina Inicial Pedro Siqueira 24/04 Vitor B 20/04 22/04 23/04 Ferramentas do projeto Vitor 24/04 Ana Beatriz 22/04 23/04 23/04 Metodologia Pedro Siqueira 24/04 Ana Beatriz 20/04 22/04 24/04 Sites Avaliados Todos 24/04 Todos 24/04 21/04 24/04 Cronograma Realizado Ana Beatriz e Breno 24/04 Todos 24/04 21/04 24/04 Revis\u00e3o dos artefatos Todos 24/04 Todos 24/04 21/04 24/04 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Todos 24/04 Todos 24/04 24/04 24/04 Tabela 1: Cronograma da equipe para a etapa 1.  Autor: Ana Beatriz e Breno Yuri"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-2-analise-de-requisitos","title":"Etapa 2 - An\u00e1lise de Requisitos","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 registra o cronograma realizado da etapa 2. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Perfil do usu\u00e1rio Pedro Siqueira, Vitor B 08/05 Carlos Daniel 08/05 05/05 08/05 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Breno Yuri 08/05 Ana Beatriz 08/05 06/05 08/05 Personas Ana Beatriz 08/05 Breno Yuri 08/05 05/05 08/05 An\u00e1lise de tarefas Bruno Henrique, Carlos Daniel 08/05 Vitor B 08/05 05/05 08/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 08/05 Todos 08/05 08/05 08/05 Tabela 2: Cronograma da equipe para a etapa 2.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Etapa 3 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 3 registra o cronograma realizado da etapa 3. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Princ\u00edpios Gerais de Projeto Bruno Henrique 15/05 Pedro Siqueira 15/05 09/05 15/05 Metas de usabilidade Pedro Siqueira, Vitor B 15/05 Ana Beatriz 15/05 09/05 15/05 Guia de Estilo Carlos Daniel, Ana Beatriz 15/05 Carlos Daniel 15/05 10/05 15/05 Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Breno Yuri 15/05 Bruno Henrique 15/05 10/05 15/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 16/05 Todos 15/05 15/05 15/05 Tabela 3: Cronograma da equipe para a etapa 3.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 4 registra o cronograma realizado da etapa 4. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Bruno Henrique, Ana Beatriz 22/05 Breno Yuri 22/05 19/05 22/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Carlos Daniel 22/05 Vitor B 22/05 18/05 22/05 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas Breno Yuri, Vitor B 22/05 Bruno Henriqe 22/05 19/05 22/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. Pedro Siqueira 22/05 Ana Beatriz 22/05 18/05 22/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 22/05 Todos 22/05 22/05 22/05 Tabela 4: Cronograma da equipe para a etapa 4.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-5-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 5 - Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 5 registra o cronograma realizado da etapa 5. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relato dos resultados do Story Board Pedro Siqueira, Carlos Daniel 29/05 Ana Beatriz 29/05 23/05 29/05 An\u00e1lise de tarefas Bruno Henrique 29/05 Vitor B 29/05 23/05 29/05 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Breno Yuri 29/05 Pedro Siqueira 29/05 23/05 29/05 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ana Beatriz,Vitor B 29/05 Carlos Daniel 29/05 23/05 29/05 Grava\u00e7\u00e3o Todos 29/05 Todos 29/05 29/05 29/05 Tabela 5: Cronograma da equipe para a etapa 5.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-61-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 6.1 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 6 registra o cronograma realizado da etapa 6.1. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio Bruno Henrique 05/06 Vitor B 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos aspectos \u00e9ticos Breno Yuri 05/06 Carlos Daniel 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o de personas Bruno Henrique 05/06 Breno Yuri 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais de projeto Ana Beatriz 05/06 Vitor B 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Pedro Siqueira 05/06 Carlos Daniel 05/06 03/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo Bruno Henrique 05/06 Breno Yuri 05/06 03/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da plataforma Ana Beatriz 05/06 Bruno Henrique 05/06 03/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ana Beatriz 05/06 Bruno Henrique 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado do Storyboard Pedro Siqueira 05/06 Carlos Daniel 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Carlos Daniel 05/06 Pedro Siqueira 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultado da an\u00e1lise de tarefas Carlos Daniel 05/06 Pedro Siqueira 05/06 03/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o dos relatos dos resultados do Storyboard Vitor B 05/06 Ana Beatriz 05/06 03/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas Vitor B 05/06 Pedro Siqueira 05/06 03/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Breno Yuri 05/06 Ana Beatriz 05/06 04/06 05/06 Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Carlos Daniel 05/06 Pedro Siqueira 05/06 04/06 05/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 05/06 Todos 05/06 04/06 05/06 Tabela 6: Cronograma da equipe para a etapa 6.1.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-7-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Etapa 7 - Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 7 registra o cronograma realizado da etapa 7. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Bruno Henrique, Ana Beatriz 12/06 Breno Yuri 12/06 10/06 12/06 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Carlos Daniel, Pedro Siqueira 12/06 Vitor B 12/06 11/06 12/06 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Vitor B, Breno Yuri 12/06 Bruno Henrique 12/06 11/06 12/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 12/06 Todos 12/06 11/06 12/06 Tabela 7: Cronograma da equipe para a etapa 7.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-62-verificacao-dos-artefatos-2","title":"Etapa 6.2 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos 2","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 8 registra o cronograma realizado da etapa 6.2. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Artefatos Etapa 02 Vitor Borges 19/06 Ana Beatriz 19/06 18/06 19/06 Artefatos Etapa 03 Ana Beatriz 19/06 Bruno Henrique 19/06 18/06 19/06 Artefatos Etapa 04 Bruno Henrique 19/06 Breno Yuri 19/06 18/06 19/06 Artefatos Etapa 05 Breno Yuri 19/06 Carlos Daniel 19/06 18/06 19/06 Artefatos Etapa 06 Vitor Borges 19/06 Pedro Siqueira 19/06 18/06 19/06 Artefatos Etapa 07 Pedro Siqueira 19/06 Vitor Borges 19/06 18/06 19/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 19/06 Todos 19/06 19/06 19/06 Tabela 8: Cronograma da equipe para a etapa 6.2.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#etapa-8-relatos-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Etapa 8 - Relatos dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 9 registra o cronograma realizado da etapa 8. </p> Tarefa Autor Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o da home do pr\u00f3totipo de alta fidelidade Vitor B. 26/06 Ana Beatriz 23/06 22/06 23/06 Produ\u00e7\u00e3o do fluxo da tarefa obter dicas sobre gest\u00e3o de carreira do pr\u00f3totipo de alta fidelidade Vitor B. 26/06 Breno Yuri 24/06 23/06 23/06 Produ\u00e7\u00e3o do fluxo da tarefa cadastrar vaga do pr\u00f3totipo de alta fidelidade Ana Beatriz 26/06 Pedro Siqueira 25/06 24/06 24/06 Produ\u00e7a\u00f5 do fluxo da tarefa cadastrar em processo seletivo do pr\u00f3totipo de alta fidelidade Bruno Henrique Vitor B. 25/06 24/06 24/06 Produ\u00e7a\u00f5 do fluxo da tarefa cadastrar em institui\u00e7\u00e3o de ensino Breno Yuri e Pedro Siqueira Bruno Henrique 25/06 24/06 24/06 Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Todos 26/06 Todos 26/06 26/06 26/06 Grava\u00e7\u00e3o Todos 27/06 Todos 26/06 26/06 26/06 Tabela 9: Cronograma da equipe para a etapa 8.  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 10 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 24/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma realizado Ana Beatriz e Breno Carlos <code>2.0</code> 10/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 02 Vitor Todos <code>3.0</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 03 Vitor Todos <code>4.0</code> 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 04 Vitor Todos <code>5.0</code> 29/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 05 Vitor Todos <code>6.0</code> 05/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 06 Vitor Todos <code>7.0</code> 12/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 07 Vitor Todos <code>8.0</code> 19/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 6.2 Vitor Todos <code>9.0</code> 26/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do cronograma realizado da Etapa 08 Vitor Todos  Tabela 10: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Ana Beatriz e Breno"},{"location":"planejamento/cronograma_realizado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Curso: FGA0173 - INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO COMPUTADOR - 2023/1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=18552. Acesso em: 24 abril. 2023.</p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/","title":"Escolha do Site","text":""},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O website selecionado como objeto de estudo do projeto foi escolhido a partir de uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de diversos sites, realizada individualmente por cada membro do grupo. Ap\u00f3s as atividades individuais, foi feita a elei\u00e7\u00e3o do website considerado mais adequado para o projeto. </p> <p> \u2003\u2003Dentre os crit\u00e9rios considerados na escolha, destacam-se a utilidade, relev\u00e2ncia e quantidade de usu\u00e1rios do site, bem como a sua usabilidade. Procura-se um website que tenha recebido avalia\u00e7\u00f5es negativas no contexto de IHC e seja suficientemente complexo para ser estudado por uma equipe de seis integrantes. </p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#2-sites-avaliados","title":"2. Sites Avaliados","text":""},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#21-delegacia-virtual-de-mg","title":"2.1 Delegacia Virtual de MG","text":"<p> \u2003\u2003O site Delegacia Virtual de MG \u00e9 uma plataforma de delegacia virtual disponibilizada pelo governo do estado de Minas Gerais, Brasil. Seu prop\u00f3sito \u00e9 possibilitar que os cidad\u00e3os registrem ocorr\u00eancias de pessoas desaparecidas, furtos, acidentes, danos, les\u00f5es corporais, amea\u00e7as e descumprimento de medidas protetivas de maneira online. Atrav\u00e9s do site, os usu\u00e1rios t\u00eam a op\u00e7\u00e3o de preencher informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre as ocorr\u00eancias, fornecer dados de identifica\u00e7\u00e3o, realizar o upload de fotos e fornecer informa\u00e7\u00f5es relevantes para auxiliar nas investiga\u00e7\u00f5es. A plataforma busca agilizar o processo de registro de ocorr\u00eancias, oferecendo uma alternativa virtual para o registro de diversos tipos de casos. A utiliza\u00e7\u00e3o do site \u00e9 gratuita e direcionada aos cidad\u00e3os que precisam registrar ocorr\u00eancias dessa natureza em Minas Gerais. </p> <p> Em resumo, o site apresenta problemas em termos de visibilidade do status do sistema, preven\u00e7\u00e3o de erros, reconhecimento em vez de recorda\u00e7\u00e3o, bem como recursos de acessibilidade que n\u00e3o funcionam.  </p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Delegacia Virtual - MG</p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#22-instituto-federal-de-goias-ifg","title":"2.2 Instituto Federal de Goi\u00e1s (IFG)","text":"<p> \u2003\u2003O site Instituto Federal de Goi\u00e1s (IFG) \u00e9 um portal da institui\u00e7\u00e3o IFG voltado para divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias no geral acerca da mesma, not\u00edcias essas que envolvem: novos processos seletivos, guia de cursos, calend\u00e1rio acad\u00eamico, lista de servidores, informa\u00e7\u00f5es de contato, guia para novos alunos/servidores, concursos, pesquisas, visibilidade e muitos outros. O site \u00e9 disponibilizado de forma gratuita e tem como usu\u00e1rios alunos (ensino superior e t\u00e9cnico), servidores (professores, diretores e etc...) e comunidade externa que estejam interessados nas not\u00edcias da institui\u00e7\u00e3o. </p> <p> \u2003\u2003O site em quest\u00e3o tem como problemas n\u00e3o apresenta formas efetivas de conseguir aux\u00edlio na estadia do mesmo e por ter que lidar com diversos tipos de usu\u00e1rios que n\u00e3o utilizam as mesmas fun\u00e7\u00f5es/fluxos o site possui uma interface \"polu\u00edda\" com diversos links e abas, o que torna navega\u00e7\u00e3o para usu\u00e1rios n\u00e3o habituados uma tarefa desafiadora.  </p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o IFG Avalia\u00e7\u00e3o IFG</p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#23-aprender3","title":"2.3 Aprender3","text":"<p> \u2003\u2003O portal Aprender 3 \u00e9 um dom\u00ednio pertencente \u00e0 Universidade de Bras\u00edlia, voltado para gerenciamento de atividades e conte\u00fados das disciplinas da UnB. Permite ao seu usu\u00e1rio se comunicar com professores e seus colegas atrav\u00e9s de f\u00f3runs, marcar as atividades como finalizadas e receber notifica\u00e7\u00f5es sobre tarefas pr\u00f3ximas do prazo de entrega, entre outras funcionalidades de gerenciamento para professores. O sistema \u00e9 gratuito para todos que possuem e-mail institucional e \u00e9 utilizado majoritariamente por professores e universit\u00e1rios. </p> <p> \u2003\u2003Esta avalia\u00e7\u00e3o foi feita em cima do novo Aprender3, que sofreu altera\u00e7\u00f5es na sua interface. Ap\u00f3s estas, apesar de seu visual ter melhorado, foram identificados problemas funcionais e no processo de design, como um caminho pouco intuitivo e trabalhoso para alcan\u00e7ar as abas de uso comum, aba de notifica\u00e7\u00f5es com a fonte tendo a mesma cor do campom, dificultando a sua visualiza\u00e7\u00e3o e a falha na disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos que evitam erros e que ajudam na corre\u00e7\u00e3o dos mesmos.  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Aprender3 Avalia\u00e7\u00e3o Aprender3 </p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#24-centro-brasileiro-de-pesquisa-em-avaliacao-e-selecao-e-de-promocao-de-eventos-cebraspe","title":"2.4 Centro Brasileiro de Pesquisa em Avalia\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o e de Promo\u00e7\u00e3o de Eventos (Cebraspe)","text":"<p> \u2003\u2003O Centro Brasileiro de Pesquisa em Avalia\u00e7\u00e3o e Sele\u00e7\u00e3o e de Promo\u00e7\u00e3o de Eventos (Cebraspe) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o renomada no Brasil que realiza concursos p\u00fablicos, processos seletivos, exames e avalia\u00e7\u00f5es em diversas \u00e1reas. Com uma metodologia de trabalho que preza pela transpar\u00eancia, qualidade e excel\u00eancia, o Cebraspe \u00e9 reconhecido por sua imparcialidade e rigor na avalia\u00e7\u00e3o dos candidatos. Seu trabalho tem sido fundamental para a sele\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados em diferentes \u00e1reas, contribuindo para o desenvolvimento do pa\u00eds. </p> <p> \u2003\u2003Com poucos cliques j\u00e1 consegui perceber alguns erros, segundo a quarta Heur\u00edstica \u201cConsist\u00eancia e Padr\u00e3o\u201d, o sistema deve ser consistente quanto \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de sua simbologia e a sua plataforma de hardware e software.  Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Cebraspe Avalia\u00e7\u00e3o Cebraspe </p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#25-secretaria-de-saude-do-distrito-federal-ses","title":"2.5 Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal (SES)","text":"<p> \u2003\u2003O site Secretaria de Sa\u00fade do Distrito Federal tem como objetivo fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre os servi\u00e7os de sa\u00fade e campanhas de preven\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o do Distrito Federal. Por\u00e9m, apesar de possuir algumas funcionalidades que visam tornar o site acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancias auditivas, como a presen\u00e7a de tradu\u00e7\u00e3o em Libras, o acesso para pessoas com defici\u00eancias visuais e outras limita\u00e7\u00f5es \u00e9 bastante limitado. Al\u00e9m disso, o site \u00e9 bastante polu\u00eddo com uma grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es e alguns problemas de design, o que pode dificultar a navega\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es pelos usu\u00e1rios. Por essa raz\u00e3o, s\u00e3o necess\u00e1rias melhorias no site para torn\u00e1-lo mais acess\u00edvel e f\u00e1cil de usar para todos os usu\u00e1rios, independentemente de suas limita\u00e7\u00f5es e habilidades.   Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o SES </p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#26-horario-de-onibus-df","title":"2.6 Hor\u00e1rio de \u00d4nibus DF","text":"<p> \u2003\u2003O Hor\u00e1rio de \u00d4nibus DF \u00e9 um site que tem como objetivo auxiliar pessoas que usam as linhas de \u00f4nibus dentro do Distrito Federal, fornecendo hor\u00e1rios, destinos e regi\u00f5es sobre as linhas. Apesar do design parecer minimalista, o sistema apresenta v\u00e1rios defeitos em rela\u00e7\u00e3o a usabilidade para usu\u00e1rios novos que n\u00e3o tem costume com a plataforma. Por isso, atr\u00e1ves da avalia\u00e7\u00e3o heur\u00edstica, foi poss\u00edvel identificar esses erros e inconsistencias dentro da usabilidade. </p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio de \u00d4nibus DF Avalia\u00e7\u00e3o Hor\u00e1rio de \u00d4nibus DF</p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#27-agencia-de-estagios-agiel","title":"2.7 Ag\u00eancia de Est\u00e1gios - Agiel","text":"<p> \u2003\u2003A Ag\u00eancia de Est\u00e1gios - Agiel \u00e9 um site que tem o objetivo de recrutar e selecionar estudantes integrando-os ao mercado de trabalho, auxiliando, assim, as organiza\u00e7\u00f5es na forma\u00e7\u00e3o de um quadro de recursos humanos qualificado. O site foi escolhido para an\u00e1lise pois o mesmo atende tr\u00eas tipos de usu\u00e1rios, o est\u00e1giario, empresas (interessadas no processo ou na contrata\u00e7\u00e3o de est\u00e1giarios) e institui\u00e7\u00f5es de ensino (interessadas na realiza\u00e7\u00e3o de um conv\u00eanio). Sendo assim o site apresenta diversas fun\u00e7\u00f5es diferentes para cada usu\u00e1rio, o contato aos usu\u00e1rios do site para futuras pesquisas de campo ser\u00e1 f\u00e1cil tendo em vista que alunos da faculdade de todos os cursos come\u00e7am a buscar est\u00e1gios desde o terceiro semestre do curso. </p> <p>Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o Agiel Avalia\u00e7\u00e3o do Agiel</p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#3-site-escolhido","title":"3. Site Escolhido","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos sites de cada membro pelo professor e pela equipe, as escolhas foram filtradas, os seis sites avaliados n\u00e3o possuiam recursos o suficientes para possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho completo para seis integrantes, a partir disso buscamos entre os sites que utilizavamos e os sites de est\u00e1gio vieram a tona, entre eles IEL, CIEE, Companhia de Est\u00e1gios e Agiel, optamos por selecionar o Agiel, pois todos os integrantes tinham conhecimento do site e ap\u00f3s a an\u00e1lise vimos que a Ag\u00eancia de Est\u00e1gios Agiel possu\u00eda recursos o suficiente para prosseguir nosso projeto. </p>"},{"location":"planejamento/escolha_do_site/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/04/2023 Vers\u00e3o inicial com resumo de cada site Todos Todos <code>1.1</code> 24/04/2023 Colocando link com os PDFs Todos Todos <code>2.0</code> 27/04/2023 Atualiza site escolhido Carlos Todos <code>2.1</code> 14/05/2023 Atualiza site escolhido Vitor Todos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Todos"},{"location":"planejamento/ferramentas_utilizadas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas_utilizadas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Escolher as ferramentas corretas pode otimizar o trabalho, tornando-o mais eficiente, automatizado, colaborativo e propenso ao aprendizado. O uso de ferramentas colaborativas pode facilitar a colabora\u00e7\u00e3o em equipe, enquanto a familiaridade com diversas ferramentas pode tornar um indiv\u00edduo mais vers\u00e1til e capaz de resolver uma ampla gama de problemas. </p>"},{"location":"planejamento/ferramentas_utilizadas/#2-ferramentas-utilizadas-no-projeto","title":"2. Ferramentas Utilizadas no Projeto","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra as ferramentas utilizadas no projeto. </p> Ferramenta Utilidade Google Sheets Cria\u00e7\u00e3o de planilhas onde todos os membros podem editar Microsoft Teams Realizar e gravar reuni\u00f5es, entrevistas e apresenta\u00e7\u00f5es do grupo Telegram Troca de mensagens pontuais e realiza\u00e7\u00e3o de vota\u00e7\u00f5es GitHub Versionamento do c\u00f3digo e hospedagem da wiki VS Code Edi\u00e7\u00e3o das p\u00e1ginas da wiki (github pages) Google Documents Edi\u00e7\u00e3o de documentos em equipe Google Drive Compartilhamento de arquivos grandes YouTube Disponibilizar as reuni\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es e entrevistas realizadas pelo grupo Power BI Apresenta\u00e7\u00e3o de dados coletados LucidChart Cria\u00e7\u00e3o de fluxogramas Miro Cria\u00e7\u00e3o dos storyboards e prot\u00f3tipos de papel Figma Elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade  Tabela 1: Ferramentas utilizadas  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/ferramentas_utilizadas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 2 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 23/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o das ferramentas utilizadas Vitor Borges Carlos <code>1.1</code> 27/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas e refer\u00eancias Vitor Borges <code>1.2</code> 01/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o de novas ferramentas e refer\u00eancias Vitor Borges  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/ferramentas_utilizadas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Saiba mais Google Sheets - https://www.google.com/sheets/about/ Acesso em 26/04  Saiba mais Microsoft Teams - https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software Acesso em 26/04  Saiba mais Telegram - https://play.google.com/store/apps/details?id=org.telegram.messenger&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US Acesso em 26/04  Saiba mais GitHub - https://github.com/ Acesso em 26/04 Saiba mais Visual Studio Code - https://code.visualstudio.com/ Acesso em 26/04 Saiba mais Google Documents - https://pt.wikipedia.org/wiki/Google_Docs Acesso em 26/04 Saiba mais Google Drive - https://www.google.com/intl/pt-br/drive/about.html Acesso em 26/04 Saiba mais YouTube - https://pt.wikipedia.org/wiki/YouTube Acesso em 26/04 Saiba mais Power BI - https://powerbi.microsoft.com/pt-br/ Saiba mais Lucid Chart - https://www.lucidchart.com/pages/ Saiba mais Miro - https://miro.com/pt/ Saiba mais Figma - https://www.figma.com/</p>"},{"location":"planejamento/processo_design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"planejamento/processo_design/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O processo de design \u00e9 fundamental para projetos de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, assegurando interfaces de alta usabilidade. \u00c9 importante considerar o usu\u00e1rio em todas as etapas do projeto, desde a an\u00e1lise de requisitos at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o, para proporcionar intera\u00e7\u00f5es eficientes e bem aceitas. </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003Este aterfato tem como objetivo determinar o modelo de design mais adequado ao projeto. Com este fim, certos crit\u00e9rios devem ser observados: tempo, experi\u00eancia da equipe, recursos dispon\u00edveis e as necessidades do projeto. </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#3-modelos-de-design-avalidados","title":"3. Modelos de Design Avalidados","text":""},{"location":"planejamento/processo_design/#31-modelo-simples","title":"3.1. Modelo Simples","text":"<p> \u2003\u2003Preece, Sharp e Roges (Preece et al, 2002; Sharp et al, 2007) organizaram o modelo simples de design em IHC. Ele \u00e9 composto por tr\u00eas etapas: compreens\u00e3o do contexto, projeto conceitual e prototipagem. </p> <p></p> Figura 1: Ciclo de Vida Simples  Autor: Carlos Daniel <p> \u2003\u2003Esse modelo, por sua simplicidade, \u00e9 indicado para designers experientes e n\u00e3o se adequa bem a estudantes. </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#32-ciclo-de-vida-estrela","title":"3.2. Ciclo de Vida Estrela","text":"<p> \u2003\u2003\u00c9 um modelo de desenvolvimento de interface humano-computador (IHC) proposto por Hix e Harston em 1993. Este modelo \u00e9 composto por cinco fases principais, representadas pelas pontas de uma estrela, e tem como objetivo garantir uma abordagem iterativa e centrada no usu\u00e1rio durante o processo de desenvolvimento de sistemas interativos. </p> <p> \u2003\u2003No ciclo de vida estrela, o desenvolvimento pode come\u00e7ar por qualquer ponta, em dire\u00e7\u00e3o ao centro (avalia\u00e7\u00e3o). </p> <p></p> Figura 2: Ciclo de Vida Estrela  Autor: Carlos Daniel"},{"location":"planejamento/processo_design/#33-engenharia-de-usuabilidade-de-mayhew","title":"3.3. Engenharia de Usuabilidade de Mayhew","text":"<p> \u2003\u2003\u00c9 uma abordagem iterativa para um projeto de interfaces humano-computador. Envolve a aplica\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios e m\u00e9todos de engenharia em tr\u00eas etapas principais, conhecidas como o ciclo de vida para engenharia de usabilidade (MAYHEW, 1999): </p> <p></p> Figura 3: Ciclo de Vida Mayhew  Autor: Carlos Daniel <p> \u2003\u2003An\u00e1lise de requisitos: Nesta etapa, s\u00e3o coletados os requisitos do projeto, dados dos usu\u00e1rios, suas necessidades, assim como as tarefas a serem executadas na interface. </p> <p> \u2003\u2003Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento: s\u00e3o criadas solu\u00e7\u00f5es com base na an\u00e1lise de requisitos, incluindo modelos conceituais, prot\u00f3tipos e guias de estilo, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o os testes de usabilidade. </p> <p> \u2003\u2003Ao fim desta etapa, espera-se ter um prot\u00f3tipo de alta fidelidade que atenda todas as metas de design e usabilidade. </p> <p> \u2003\u2003Instala\u00e7\u00e3o: O design deve coletar opini\u00f5es dos usu\u00e1rios depois de algum tempo de uso. Essas opini\u00f5es ser\u00e3o \u00fateis para melhorar o sistema em vers\u00f5es futuras. </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#4-conclusao","title":"4. Conclus\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Em conclus\u00e3o, o modelo de design mais adequado para o projeto \u00e9 a Engenharia de Usabilidade de Mayhew. Este modelo \u00e9 mais detalhado e iterativo, o que o torna ben\u00e9fico para o aprendizado de designers inexperientes. A Engenharia de Usabilidade de Mayhew fornece uma estrutura clara e passo a passo, guiando os designers ao longo de todas as etapas do processo, desde a an\u00e1lise de requisitos at\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o. Dessa forma, ela n\u00e3o apenas garante a qualidade da interface (por avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua), mas tamb\u00e9m contribui para o desenvolvimento das habilidades e conhecimentos dos designers, tornando-se uma escolha ideal para o projeto em quest\u00e3o. </p>"},{"location":"planejamento/processo_design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 21/04/2023 Vers\u00e3o inicial com apresenta\u00e7\u00e3o dos processos Carlos Vitor B. <code>1.1</code> 25/04/2023 Ajusta bibliografia Carlos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Carlos Daniel"},{"location":"planejamento/processo_design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>MAYHEW, D. J. The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner's Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann Publishers, Burlington, 1999.</p>"},{"location":"planejamento/reunioes/","title":"Reuni\u00f5es","text":""},{"location":"planejamento/reunioes/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Reuni\u00f5es permitem que os membros da equipe se comuniquem e se atualizem sobre o status do projeto, compartilhem ideias, discutam problemas e tomem decis\u00f5es importantes. As reuni\u00f5es tamb\u00e9m podem ser utilizadas para definir metas e objetivos, estabelecer prioridades, distribuir tarefas, monitorar o progresso do projeto e avaliar o desempenho da equipe. Por\u00e9m, para que sejam ben\u00e9ficas e \u00fateis, elas devem ser bem planejadas, de forma que o tempo seja usado de maneira produtiva e que os membros da equipe possam participar de forma ativa. Com o intuito de ter reuni\u00f5es com todos os membros da equipe, com o aux\u00edlio de um mapa de calor preenchido por todos visando os hor\u00e1rios de disponibilidade foi poss\u00edvel selecionar os melhores hor\u00e1rios para realizar uma reuni\u00e3o em que todos os membros estejam livres para participar ativamente. </p> <p> \u2003\u2003A tabela 1 registra o mapa de calor referente aos hor\u00e1rios de disponibilidade dos membros da equipe, que foram preenchidos pelos mesmos. </p> <p></p>  Tabela 1: Mapa de calor preenchido pela equipe.  Autor: Vitor Borges <p> \u2003\u2003Os hor\u00e1rios com um tom avermelhado s\u00e3o os de menor disponibilidade do grupo. J\u00e1, quanto mais esverdeado for o hor\u00e1rio, maior \u00e9 a disponibilidade do grupo. Sendo assim, por meio de vota\u00e7\u00e3o, o grupo optou por se reunir na quarta-feira e, se necess\u00e1rio, realizar uma reuni\u00e3o de suporte na segunda-feira.  </p> <p> \u2003\u2003Em caso de necessidade de reuni\u00f5es extraordin\u00e1rias que fujam do hor\u00e1rio estabelecido, as mesmas devem ser agendadas atrav\u00e9s do meio de comunica\u00e7\u00e3o do grupo, em data e hor\u00e1rio combinados. </p>"},{"location":"planejamento/reunioes/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> A Tabela 2 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do mapa de calor Vitor Borges Carlos Daniel <code>1.1</code> 23/04/2023 Aba movida para planejamento Vitor Borges Carlos Daniel <code>1.2</code> 27/04/2023 Adi\u00e7ao de refer\u00eancias Vitor Borges Carlos Daniel  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Vitor Borges"},{"location":"planejamento/reunioes/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Saiba mais sobre mapas de calor: https://pt.wikipedia.org/wiki/Mapa_de_calor Acesso em 27/04</p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A an\u00e1lise de tarefas tem como objetivo compreender os trabalhos dos usu\u00e1rios em um sistema, incluindo como s\u00e3o executados e o porqu\u00ea. Esses trabalhos s\u00e3o definidos em termos dos objetivos das pessoas e organiza\u00e7\u00f5es envolvidas no software (Diape, 2003). </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem o fim da apresentar a an\u00e1lise de tarefas do site AGIEL (Ag\u00eancia de Est\u00e1gios). O artefato produto deve apresentar uma an\u00e1lise concreta e bem detalhada, visto que o site j\u00e1 est\u00e1 operacional, segundo Diaper (2003). </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Foram utilizadas duas t\u00e9cnicas distintas para realizar a an\u00e1lise de tarefas do sistema: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis (Annett, 2003; Annett e Duncan, 1967)) e o GOMS (Goals, Operators, Methods, and Selection Rules (Kieras, 2004; Card et al., 1983)). </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#4-analise-hierarquica-de-tarefas-hta","title":"4. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA)","text":"<p> \u2003\u2003Essa t\u00e9cnica tem o fim de compreender as compet\u00eancias e habilidade exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repitivas (Annett, 2003; Annett e Duncan, 1967). Nesse contexto, uma tarefa \u00e9 qualquer parte do trabalho que precisa ser realizado. Por sua vez, uma tarefa pode ser definida em objetivos e subobjetivos atrav\u00e9s de um processo chamado de decomposi\u00e7\u00e3o de tarefas. Vale ressaltar que cada subobjetivo \u00e9 alcan\u00e7ado por uma opera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a unidade fundamental em HTA. </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#41-analise-da-tarefa-candidatar-para-uma-vaga-de-estagio","title":"4.1 An\u00e1lise da Tarefa: candidatar para uma vaga de est\u00e1gio","text":"<p> \u2003\u2003A tarefa \"candidatar para uma vaga de est\u00e1gio\" \u00e9 a principal tarefa que o usu\u00e1rio realiza no sistema, j\u00e1 que \u00e9 sua funcionalidade principal. A Tabela 1 e a Figura 2 apresentam a an\u00e1lise hier\u00e1rquica dessa tarefa em sua forma textual e de diagrama, respectivamente. </p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Candidatar para uma vaga de est\u00e1gio input: acesso ao menu \"Dispon\u00edveis (Meu Curso)\" na tela inicial;  feedback: tela de vagas, com uma lista sobre vagas relacionadas ao meu curso;  plano: escolher vaga de est\u00e1gio mais adequada ao meu interesse;  recomenda\u00e7\u00e3o: Agrupar as abas para ver os estagios em filtros. 1. Inscrever se na vaga 2. Confirmar Candidatura 2.1 Adicionar informa\u00e7\u00f5es extras input: colocar informa\u00e7\u00f5es adicionais caso haja necessidade; 3. Ver minha candidatura <p> Tabela 1: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"candidatar para uma vaga de est\u00e1gio\" (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p> <p> Figura 2: Diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"Candidatar para uma vaga de est\u00e1gio\"  (Fonte: Autor, 2023).</p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#42-analise-da-tarefa-cadastrar-instituicao-de-ensino","title":"4.2 An\u00e1lise da Tarefa: cadastrar institui\u00e7\u00e3o de ensino","text":"<p> \u2003\u2003A tarefa \"cadastrar institui\u00e7\u00e3o de ensino\" \u00e9 realizada por coordenadores de uma institui\u00e7\u00e3o que tenham interesse em vincular a mesma a ag\u00eancia Agiel por meio de um conv\u00eanio entre a institui\u00e7\u00e3o e a ag\u00eancia. </p> Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e recomenda\u00e7\u00f5es 0. Preencher o formul\u00e1rio de cadastro de institui\u00e7\u00e3o input: Preencher dados da institui\u00e7\u00e3o (nome, endere\u00e7o) input: Preencher dados do solicitante (nome, email, telefone) input Adicionar mensagem  recomenda\u00e7\u00f5es: permitir o envio de dois emails ou telefones para contato 0.1. Enviar formul\u00e1rio 2. Telefonar a ag\u00eancia diretamente 2.1 Passar as informa\u00e7\u00f5es solicitadas 3. Entrar em contato com a ag\u00eancia via rede social por sua escolha input: escolher uma rede (Facebook, Twitter, Instagram, Linkedin ou Youtube) para realizar o cadastro atr\u00e1ves de bot\u00f5es; recomenda\u00e7\u00e3o: apenas divulgar as redes onde o usu\u00e1rio consiga entrar em contato direto com os atendentes (Twitter, Facebook, Linkedin e Instagram) <p> Tabela 2: An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"Cadastrar institui\u00e7\u00e3o de ensino\" (Fonte: Autor, 2023).</p> <p></p> <p> Figura 2: Diagrama da An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas para o objetivo \"Candidatar para uma vaga de est\u00e1gio\"  (Fonte: Autor, 2023).</p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#5-objetivos-operadores-metodos-e-regras-de-selecao-goms","title":"5. Objetivos, Operadores, M\u00e9todos e Regras de Sele\u00e7\u00e3o (GOMS)","text":"<p> \u2003\u2003O GOMS \u00e9 um procedimento que analisa tarefas e oferece uma descri\u00e7\u00e3o do conhecimento necess\u00e1rio para que um usu\u00e1rio possa realiz\u00e1-las, envolvendo quatros figuras simb\u00f3licas: goals, operator, methods e selection rules. </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#51-analise-da-tarefa-cadastrar-e-atualizar-curriculo","title":"5.1 An\u00e1lise da tarefa: cadastrar e atualizar curr\u00edculo","text":"<p> \u2003\u2003Nessa tarefa, o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 atualizar seus dados acad\u00eamicos e profissionais, bem como suas qualifica\u00e7\u00f5es. A partir desse curr\u00edculo, o usu\u00e1rio poder\u00e1 concorrer as vagas de est\u00e1gio. </p> <p>Goal 0: Atualizar e cadastrar dados</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.1: Cadastrar dados acad\u00eamicos.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.2: Cadastrar dados pessoais.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.3: Cadastrar dados profissionais.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.4: Informar conhecimentos e qualifica\u00e7\u00f5es.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.5: Salvar as informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#52-analise-da-tarefa-inscricao-em-processo-seletivo","title":"5.2 An\u00e1lise da Tarefa: Inscri\u00e7\u00e3o em processo seletivo","text":"<p> \u2003\u2003Nessa tarefa, o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 realizar a inscri\u00e7\u00e3o em um processo seletivo de sua escolha. </p> <p>Goal 0: Se inscrever em um processo seletivo</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.1: Visualizar os processos seletivos dispon\u00edveis.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.2: Ler as informa\u00e7\u00f5es do processo seletivo (descri\u00e7\u00e3o, requisitos, cronograma, etapas).</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.3: Anexar o curr\u00edculo.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.4: Enviar candidatura.</p> <p> </p>"},{"location":"requisitos/analise_tarefas/#53-analise-da-tarefa-obter-dicas-sobre-a-gestao-de-carreira","title":"5.3 An\u00e1lise da Tarefa: Obter dicas sobre a gest\u00e3o de carreira","text":"<p> \u2003\u2003Nessa tarefa, o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 obter dicas que o auxiliem a tra\u00e7ar objetivos para sua carreira. </p> <p>Goal 0: Obter dicas sobre gest\u00e3o de carreira</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.1: Realizar busca do conte\u00fado desejado.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.2: Visualizar os artigos apresentados.</p> <p>\u2003\u2003\u2003 OP 1.3: Ler o artigo completo</p> <p>  ## **Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o** <p> \u2003\u2003A Tabela 3 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p>  | Vers\u00e3o |    Data    |      Descri\u00e7\u00e3o       |   Autor(es)    | Revisor(es) | |:------:|:----------:|:--------------------:|:--------------:|:-----------:| | `1.0`  | 08/05/2023 | Cria\u00e7\u00e3o do documento | Carlos e Bruno |    Vitor    | | `2.0`  | 20/05/2023 | Adi\u00e7\u00e3o de nova tarefa | Vitor | Breno | | `2.1`  | 22/05/2023 | Adi\u00e7\u00e3o de nova tarefa | Vitor | Breno |   Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor:  Carlos e Bruno   ## **Bibliografia**  &gt; BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010."},{"location":"requisitos/aspectos_eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"requisitos/aspectos_eticos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A pesquisa envolvendo seres humanos \u00e9 uma \u00e1rea que requer cuidados e aten\u00e7\u00e3o especial quanto aos aspectos \u00e9ticos envolvidos. Isso porque, ao trabalhar com seres humanos, \u00e9 preciso garantir que o estudo seja realizado com respeito \u00e0 dignidade, integridade e bem-estar dos participantes.  </p> <p> \u2003\u2003Por isso, \u00e9 fundamental que os pesquisadores estejam cientes das normas e diretrizes estabelecidas para a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas que envolvem seres humanos, como a Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 466 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Essas normas e diretrizes estabelecem as bases para o desenvolvimento de pesquisas \u00e9ticas e legalmente corretas, que respeitam os direitos dos participantes e contribuem para o avan\u00e7o do conhecimento cient\u00edfico. Neste contexto, \u00e9 importante destacar que os aspectos \u00e9ticos devem ser considerados desde o planejamento at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa, garantindo assim a credibilidade e validade dos estudos. </p> <p> \u2003\u2003\u00c9 importante garantir que os participantes estejam cientes do prop\u00f3sito da pesquisa e dos procedimentos envolvidos, concedendo-lhes o direito de tomar uma decis\u00e3o informada e esclarecida (consentimento livre e esclarecido). Al\u00e9m disso, a pesquisa deve equilibrar os potenciais riscos e benef\u00edcios para os participantes, minimizando os danos e maximizando as vantagens sociais (benefic\u00eancia e n\u00e3o malefic\u00eancia). Tamb\u00e9m \u00e9 crucial que a pesquisa seja socialmente relevante e traga benef\u00edcios significativos para os participantes, sem colocar um fardo excessivo sobre grupos vulner\u00e1veis e legalmente incapazes (justi\u00e7a e equidade). Em suma, a eticidade da pesquisa envolvendo seres humanos requer a prote\u00e7\u00e3o e respeito da dignidade e autonomia dos participantes, bem como a considera\u00e7\u00e3o cuidadosa dos riscos e benef\u00edcios da pesquisa para garantir o bem-estar dos envolvidos. </p>"},{"location":"requisitos/aspectos_eticos/#2-termo-de-consentimento","title":"2. Termo de Consentimento","text":"<p> \u2003\u2003O termo de consentimento \u00e9 um documento que informa e esclarece os participantes da pesquisa sobre os objetivos e procedimentos do estudo, bem como seus direitos e deveres. O termo de consentimento \u00e9 essencial para garantir a \u00e9tica e legalidade do estudo e a prote\u00e7\u00e3o dos participantes da pesquisa. </p>  Termo de Consentimento Livre e Esclarecido  <p> \u2003\u2003Declaro ter sido informado(a) sobre os objetivos da pesquisa realizada pelo Grupo 7 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, a qual tem como finalidade coletar informa\u00e7\u00f5es para tornar o site \"Agiel\" sobre oportunidades de est\u00e1gio mais eficiente e amig\u00e1vel ao usu\u00e1rio. </p> <p> \u2003\u2003Fui esclarecido(a) de que minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa \u00e9 volunt\u00e1ria e n\u00e3o receberei qualquer tipo de remunera\u00e7\u00e3o ou benef\u00edcio em troca. Al\u00e9m disso, as informa\u00e7\u00f5es coletadas ser\u00e3o utilizadas somente para fins acad\u00eamicos e respeitando os princ\u00edpios \u00e9ticos e humanit\u00e1rios estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade e outras normas aplic\u00e1veis. </p> <p> \u2003\u2003Fui informado(a) de que tais informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o tratadas de forma confidencial e somente ser\u00e3o divulgadas com minha autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via ou mediante determina\u00e7\u00e3o judicial ou solicita\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico competente. Fui esclarecido(a) de que poderei optar por n\u00e3o responder a qualquer pergunta ou interromper minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa a qualquer momento, sem penalidades ou preju\u00edzos. </p> <p> \u2003\u2003Declaro ainda ter sido informado(a) sobre meus direitos \u00e9ticos e humanit\u00e1rios durante a pesquisa, seguindo os princ\u00edpios da bio\u00e9tica que engloba os princ\u00edpios da n\u00e3o malefic\u00eancia, benefic\u00eancia, da autonomia e da justi\u00e7a, conforme estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade e outras normas aplic\u00e1veis. </p> <p> \u2003\u2003Assim, estou ciente das informa\u00e7\u00f5es acima e autorizo a utiliza\u00e7\u00e3o dos meus dados para fins acad\u00eamicos pelo Grupo 7 da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia, em conformidade com as normas aplic\u00e1veis. </p> <p>(  ) Sim, estou de acordo em fornecer meus dados para a pesquisa.</p> <p>(  ) N\u00e3o estou de acordo em fornecer meus dados para a pesquisa.</p>"},{"location":"requisitos/aspectos_eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Yuri Ana Beatriz  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Breno Yuri"},{"location":"requisitos/aspectos_eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SciELO - Brasil - Aspectos \u00e9ticos da pesquisa cient\u00edfica Aspectos \u00e9ticos da pesquisa cient\u00edfica.  Dispon\u00edvel em: https://www.scielo.br/j/pob/a/MZVSYxKncfrNnsKxbjg5Gxr/?lang=pt. Acesso em: 08 Mai. 2023.  </p> <p>UNIVERSIDADE DO VALE DO PARA\u00cdBA. Aspectos \u00e9ticos da pesquisa envolvendo seres humanos. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: UNIVAP.  Dispon\u00edvel em: https://www1.univap.br/marketing/site/cep/aspectos_eticos_pesquisas_cep.pdf. Acesso em: 08 Mai. 2023.  </p> <p>Aspectos \u00c9ticos - Skoob.  Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Skoob/blob/main/docs/analise-de-requisitos/aspectos-eticos.md. Acesso em: 08 Mai. 2023.</p> <p>Aspectos \u00c9ticos - Lichess.  Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Lichess/blob/main/docs/analise_requisitos/aspectos_eticos.md. Acesso em: 08 Mai. 2023.   </p> <p>Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0466 - Conselho Nacional de Sa\u00fade. Dispon\u00edvel em : https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf. Acesso em: 08 Mai. 2023.</p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":""},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Caracter\u00edsticas da plataforma s\u00e3o aspectos caracterizantes referentes \u00e0 plataforma em quest\u00e3o. Neste artefato, ser\u00e3o analisados seus respectivos perfis de acesso, modos para navegar at\u00e9 ela, limita\u00e7\u00f5es da plataforma e algumas de suas funcionalidades. </p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003Este documento tem como objetivo analisar as caracter\u00edsticas da plataforma do site \"Agiel Ag\u00eancia de Est\u00e1gios\" no contexto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC). A plataforma em quest\u00e3o \u00e9 um site voltado para o oferecimento de oportunidades de est\u00e1gio para estudantes universit\u00e1rios em diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#3-caracteristicas-da-plataforma","title":"3. Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p> \u2003\u2003Quando estamos projetando uma interface de usu\u00e1rio, \u00e9 fundamental considerar a plataforma na qual essa interface ser\u00e1 utilizada. Isso significa que os desenvolvedores precisam entender como a interface ir\u00e1 se comportar em diferentes contextos, como navegadores da web, sistemas operacionais e dispositivos m\u00f3veis. Ao fazer isso, podemos garantir que o design da interface funcione corretamente em todas essas plataformas, sem impor restri\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias aos usu\u00e1rios. </p> <p> \u2003\u2003Durante o processo de design, \u00e9 importante ter consci\u00eancia das diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as entre as plataformas. Cada plataforma possui caracter\u00edsticas \u00fanicas, como tamanhos de tela variados, resolu\u00e7\u00f5es diferentes e tecnologias espec\u00edficas. Essas diferen\u00e7as podem afetar a forma como a interface \u00e9 exibida e como os usu\u00e1rios interagem com ela. </p> <p> \u2003\u2003A an\u00e1lise da interface deve ser realizada tanto de maneira visual quanto comportamental. A an\u00e1lise visual envolve examinar como a interface \u00e9 apresentada em diferentes plataformas, levando em considera\u00e7\u00e3o o layout, os elementos gr\u00e1ficos e a adapta\u00e7\u00e3o ao tamanho da tela. \u00c9 importante garantir que a interface seja responsiva e se ajuste adequadamente a diferentes dispositivos e resolu\u00e7\u00f5es. </p> <p> \u2003\u2003A an\u00e1lise comportamental refere-se \u00e0 intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a interface e como ela responde em diferentes plataformas. Isso inclui a verifica\u00e7\u00e3o da funcionalidade adequada de bot\u00f5es, menus e recursos interativos em cada contexto. Tamb\u00e9m \u00e9 importante observar como os elementos da interface s\u00e3o posicionados e como o fluxo de intera\u00e7\u00e3o \u00e9 afetado em diferentes plataformas. </p> <p> \u2003\u2003Ao considerar tanto a an\u00e1lise visual quanto a comportamental, os desenvolvedores podem criar uma interface que seja eficiente, intuitiva e ofere\u00e7a uma experi\u00eancia consistente aos usu\u00e1rios, independentemente da plataforma em que estejam. Isso significa que os usu\u00e1rios ter\u00e3o uma experi\u00eancia familiar e agrad\u00e1vel, independentemente do dispositivo ou navegador que utilizem para acessar a interface. </p> <p> \u2003\u2003Portanto, \u00e9 essencial dedicar tempo para compreender as caracter\u00edsticas de cada plataforma e realizar testes rigorosos em diferentes ambientes, a fim de garantir que a interface de usu\u00e1rio seja adequada e funcione perfeitamente em todas as plataformas relevantes. Isso proporcionar\u00e1 aos usu\u00e1rios uma experi\u00eancia coesa e eficaz, aumentando a satisfa\u00e7\u00e3o e o engajamento com a interface. </p> <p> Agiel \u00e9 uma plataforma que pode ser acessada pela web, pelo link. Pode ser acessado pelos principais navegadores, tais como: </p> <ul> <li>Google Chrome;</li> <li>Mozilla Firefox;</li> <li>Microsoft Edge;</li> <li>Opera GX.</li> </ul> <p> \u2003\u2003Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel fazer o download do aplicativo pelo sistema Android. </p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#4-acesso","title":"4. Acesso","text":"<p> \u2003\u2003Acesso como estudante: </p> <p> \u2003\u2003Como estudante, o acesso ao site requer um cadastro simples, fornecendo informa\u00e7\u00f5es como nome completo (ou social), data de nascimento, CPF e e-mail. Para se cadastrar, \u00e9 necess\u00e1rio atender aos seguintes requisitos: <ul> <li>Estar regularmente matriculado em uma escola regular;</li> <li>Ter no m\u00ednimo 16 anos completos;</li> <li>Possuir um CPF pr\u00f3prio;</li> <li>Ter um e-mail v\u00e1lido;</li> <li>Ap\u00f3s o cadastro, os estudantes t\u00eam a liberdade de explorar e se inscrever nas vagas de est\u00e1gio dispon\u00edveis, direcionando sua busca para oportunidades que estejam focadas em seu curso espec\u00edfico ou ensino m\u00e9dio.</li> </ul> </p> <p> \u2003\u2003Acesso como empresa: </p> <p> \u2003\u2003J\u00e1 para as empresas, o acesso ao site oferece diferentes op\u00e7\u00f5es de cadastro, como \"Sou Empresa\", \"Sou MEI\", \"Sou Estudante\", \"Sou Profissional Liberal\" e \"Sou \u00d3rg\u00e3o/Empresa P\u00fablica\". Ao se cadastrar como empresa, \u00e9 necess\u00e1rio fornecer informa\u00e7\u00f5es essenciais, incluindo nome, CNPJ, nome da empresa, telefone, e-mail, al\u00e9m de selecionar o estado e a cidade em que a empresa est\u00e1 localizada. </p> <p> \u2003\u2003No momento do cadastro, uma mensagem tranquilizadora \u00e9 exibida: \"Fique tranquilo! N\u00f3s gerenciamos todo o processo para sua empresa, e o melhor \u00e9 que voc\u00ea s\u00f3 come\u00e7a a pagar depois que o estagi\u00e1rio estiver contratado!\". Isso significa que o site oferece suporte e orienta\u00e7\u00e3o durante o processo de contrata\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rios, permitindo que as empresas aproveitem os servi\u00e7os sem qualquer pagamento inicial at\u00e9 que a contrata\u00e7\u00e3o seja efetuada com sucesso. </p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#5-limitacoes","title":"5. Limita\u00e7\u00f5es","text":"<p> \u2003\u2003O site possui algumas limita\u00e7\u00f5es: <ul> <li>\u00c9 necess\u00e1rio acesso \u00e0 internet para entrar no site;</li> <li>A funcionalidade de cria\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo \u00e9 limitada, n\u00e3o permitindo que o usu\u00e1rio fa\u00e7a o upload de seu pr\u00f3prio arquivo e dependendo das perguntas fornecidas pela plataforma para montar seu perfil de curr\u00edculo;</li> <li>O site n\u00e3o tem acessibilidade;</li> <li>O app \u00e9 exclusivo para Android.</li> </ul> </p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#6-possibilidades","title":"6. Possibilidades","text":"<p> \u2003\u2003Apesar das suas limita\u00e7\u00f5es, o site possui algumas funcionalidades, como:  <ul> <li>\u00c9 possivel se cadastrar e logar no site como empresa ou estagi\u00e1rio;</li> <li>Os estudantes t\u00eam a flexibilidade de buscar vagas de est\u00e1gio tanto em sua \u00e1rea de estudo quanto em outras \u00e1reas relacionadas;</li> <li>Os estudantes podem acompanhar suas inscri\u00e7\u00f5es para vagas de est\u00e1gio.</li> </ul> </p>"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/05/2023 Desenvolvimento do documento. Breno Yuri Bruno Henrique  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Breno Yuri"},{"location":"requisitos/caracteristicas-da-plataforma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Mendon\u00e7a, H. F. (15 de maio de 2023). Caracter\u00edsticas da plataforma [Arquivo Markdown]. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Skoob/blob/main/docs/analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma.md?plain=1</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos/cenarios/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Cen\u00e1rios s\u00e3o utilizados para relatar pessoas em situa\u00e7\u00f5es reais de uso do software, os mesmos s\u00e3o importantes pois facilitam a visualiza\u00e7\u00e3o dos problemas que o usu\u00e1rio deseja resolver e como o uso da aplica\u00e7\u00e3o deve resolver os mesmos. Sendo assim iremos utilizar os mesmos para coletar requisitos mais pr\u00f3ximos da realidade dos usu\u00e1rios, para isso os cen\u00e1rios ser\u00e3o constru\u00eddos com riqueza em detalhes e contexto. </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Os cen\u00e1rios foram elaborados utilizando o modelo de perguntas[1] para analisar e criar narrativas ricas e detalhadas que permitem a coleta de requisitos e informa\u00e7\u00f5es importantes a cerca do perfil do usu\u00e1rio, suas necessidades e desejos. </p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#3-cenarios","title":"3. Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"requisitos/cenarios/#33-cenario-obter-dicas-sobre-gestao-de-carreira","title":"3.3 Cen\u00e1rio: Obter dicas sobre gest\u00e3o de carreira","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo Obter dicas para montagem de curr\u00edculos, entrevistas e planos de carreira Ambiente - Local: Casa - Tempo: Enquanto busca vagas - Pr\u00e9-requisitos: internet e conhecimento do blog do estagi\u00e1rio Atores - Estudantes(ensino m\u00e9dio e superior)  - Estagi\u00e1rios Epis\u00f3dios 1. Acessar o \"Blog do Estagi\u00e1rio\"  2. Realizar busca pelo tema desejado  3. Visualizar os artigos apresentados  4. Selecionar o artigo desejado  5. Ler o artigo 6. Ler os coment\u00e1rios Evento 1. Vontade planejar uma carreira de forma cr\u00edvel  2. Sensa\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o  3. Falta de experi\u00eancia <p> Tabela 2: Cen\u00e1rios da tarefa obter dicas sobre gest\u00e3o de carreira (Fonte: Vitor Borges, 2023).</p>"},{"location":"requisitos/cenarios/#34-cenario-cadastrar-em-uma-vaga-de-estagio","title":"3.4 Cen\u00e1rio: Cadastrar em uma vaga de est\u00e1gio","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Objetivo O candidato busca uma oportunidade para aplicar seus conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos adquiridos na \u00e1rea, al\u00e9m de adquirir experi\u00eancia profissional relevante Ambiente - Local: Casa - Tempo: Enquanto busca vagas - Pr\u00e9-requisitos: internet Atores - Candidato  - Recrutador Epis\u00f3dios 1. Explorando a vaga  2. Preparando o curr\u00edculo  3. Preenchendo o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o  4. Submetendo a inscri\u00e7\u00e3o Evento O evento principal \u00e9 a inscri\u00e7\u00e3o do candidato na vaga de est\u00e1gio no site Agiel. A intera\u00e7\u00e3o entre o candidato e a plataforma de recrutamento \u00e9 essencial para que a candidatura seja submetida com sucesso e para que o recrutador possa avaliar as qualifica\u00e7\u00f5es do candidato e, potencialmente, convid\u00e1-lo para uma entrevista.  Tabela 2: Cen\u00e1rio: Cadastrar em uma vaga de est\u00e1gio  Autor:  Ana Beatriz"},{"location":"requisitos/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A Tabela 3 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/07/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vitor Pedro <code>1.1</code> 04/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios da tarefa obter dicas sobre carreira Vitor Pedro <code>1.2</code> 05/07/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios da tarefa cadastrar em uma vaga Ana Beatriz Pedro  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor:  Vitor Borges"},{"location":"requisitos/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010. C\u00e1p. 6.3 p. 187-188</p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003O guia de estilo \u00e9 um conjunto de diretrizes para a comunica\u00e7\u00e3o escrita e visual de uma empresa ou organiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma ferramenta importante para garantir que todas as comunica\u00e7\u00f5es de uma empresa sejam coesas e reflitam sua identidade de marca. Ele ajuda a garantir que a comunica\u00e7\u00e3o da empresa seja clara, profissional e f\u00e1cil de entender, independentemente do p\u00fablico-alvo ou do meio de comunica\u00e7\u00e3o utilizado. Al\u00e9m disso, o guia de estilo pode ajudar a manter a consist\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o de uma empresa ao longo do tempo, mesmo que haja mudan\u00e7as na equipe ou na estrat\u00e9gia de neg\u00f3cios. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> \u2003\u2003O objetivo desse guia \u00e9 apresentar elementos que ajudem a definir a identidade e visual do site da Agiel. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#3-organizacao","title":"3. Organiza\u00e7\u00e3o","text":"<p> <ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o (com Objetivo do guia de estilo, Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo, P\u00fablico alvo do guia de estilos (programadores, gerentes, equipe de suporte), Como utilizar o guia (em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o), Como manter o guia)</li> <li>Resultados de an\u00e1lise \u2022 Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio</li> <li>Elementos de interface \u2022 Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid \u2022 Janelas \u2022 Tipografia \u2022 Cores</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o - \u2022 Estilos de intera\u00e7\u00e3o \u2022 Sele\u00e7\u00e3o de um estilo \u2022 Aceleradores (teclas de atalho)</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o \u2022 Preenchimento de campos \u2022 Sele\u00e7\u00e3O \u2022 Ativa\u00e7\u00e3o</li> <li>Vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es \u2022 Terminologia \u2022 Tipos de tela (para tarefas comuns) \u2022 Sequ\u00eancias de di\u00e1logos (e.g., para feedback ou confirma\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o)</li> </ul> </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#31-publico-alvo","title":"3.1 P\u00fablico-Alvo","text":"<p> \u2003\u2003O p\u00fablico-alvo do guia de estilo depende da organiza\u00e7\u00e3o ou empresa em quest\u00e3o e de como ela deseja utilizar o guia. Em geral, o guia de estilo \u00e9 direcionado a todos os membros da equipe que participam da cria\u00e7\u00e3o de materiais de comunica\u00e7\u00e3o, como escritores, designers, editores, desenvolvedores e gerentes de projeto. Tamb\u00e9m pode ser \u00fatil para membros da equipe de suporte, que podem precisar fornecer orienta\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o aos clientes. </p> <p> \u2003\u2003Nesse projeto, como \u00e9 um Guia de Etilo feito por estudantes de software, o p\u00fablico-alvo seria principalmente outros desenvolvedores e programadores, bem como gerentes de projeto e equipes de suporte que trabalham no desenvolvimento de software. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#32-como-utilizar-o-guia","title":"3.2 Como Utilizar o Guia","text":"<p> \u2003\u2003Para utilizar o Guia de Estilo em produ\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante aplicar as diretrizes a todos os novos materiais, revisitar o guia periodicamente, integr\u00e1-lo \u00e0s ferramentas de desenvolvimento e treinar a equipe. Isso garante a consist\u00eancia e a qualidade das comunica\u00e7\u00f5es da empresa ou do desenvolvimento de software, melhorando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e fortalecendo a identidade da marca. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#33-como-manter-o-guia","title":"3.3 Como Manter o Guia","text":"<p> \u2003\u2003Para manter o Guia de Estilo atualizado, \u00e9 necess\u00e1rio fazer revis\u00f5es peri\u00f3dicas, solicitar feedback dos usu\u00e1rios, adapt\u00e1-lo \u00e0s novas tecnologias, documentar as decis\u00f5es tomadas, e comunicar as atualiza\u00e7\u00f5es para toda a equipe envolvida na produ\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00f5es ou desenvolvimento de software. Ao manter o Guia de Estilo atualizado, a equipe pode garantir que as diretrizes e as melhores pr\u00e1ticas reflitam a evolu\u00e7\u00e3o da empresa e da tecnologia, melhorando a qualidade do desenvolvimento de software e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#4-resultados-de-analise","title":"4. Resultados de An\u00e1lise","text":""},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#41-descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"4.1 Descri\u00e7\u00e3o do Ambiente de Trabalho do Usu\u00e1rio","text":"<p> \u2003\u2003Em geral, o ambiente de trabalho do usu\u00e1rio no site da Agiel \u00e9 projetado para tornar o processo de busca e candidatura a vagas de est\u00e1gio o mais f\u00e1cil e eficiente poss\u00edvel, fornecendo acesso a um grande n\u00famero de vagas e recursos \u00fateis. </p> <p> \u2003\u2003Uma vez que o usu\u00e1rio encontre uma vaga de interesse, ele pode ler a descri\u00e7\u00e3o completa da vaga, que geralmente inclui informa\u00e7\u00f5es sobre a empresa, requisitos espec\u00edficos, responsabilidades e benef\u00edcios. O usu\u00e1rio tamb\u00e9m pode enviar sua candidatura diretamente pelo site. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#5-elementos-de-interface","title":"5. Elementos de Interface","text":""},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#51-disposicao-espacial-e-grid","title":"5.1 Disposi\u00e7\u00e3o Espacial e Grid","text":"<p> \u2003\u2003A interface do site \u00e9 dividida em tr\u00eas \u00e1reas principais. A parte superior, mostrada na figura 1, apresenta um menu de op\u00e7\u00f5es de como o us\u00faario quer fazer o login.  </p> <p> \u2003\u2003Na parte inferior mostra conte\u00fados do site como Blog do Gestor (Figura 2), Processos Seletivos, Novas Vagas e Blog do Estagi\u00e1rio. </p> <p> \u2003\u2003Na Figura 3 vemos o rodap\u00e9 onde cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es de contado  </p> <p></p> <p> Figura 1: Captura de tela do site Agiel (Fonte: autor, 2023).</p> <p></p> <p> Figura 2: Captura de tela do site Agiel (Fonte: autor, 2023).</p> <p></p> <p> Figura 3: Captura de tela do site Agiel (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#52-janelas","title":"5.2 Janelas","text":"<p> \u2003\u2003O site possui diversas janelas que permitem a intera\u00e7\u00e3o entre as empresas, as institui\u00e7\u00f5es de ensino e os estudantes. Dentre essas janelas, destacam-se a Gest\u00e3o de Est\u00e1gios (figura 4), utilizada pelas empresas para gerenciar seus programas de est\u00e1gio; o Conv\u00eanio com Institui\u00e7\u00e3o de Ensino(figura 5), utilizada pelas faculdades para se cadastrarem e gerenciarem as informa\u00e7\u00f5es dos seus alunos; e a janela de Vagas Dispon\u00edveis(figura 6), utilizada pelos estudantes para buscar e se candidatar \u00e0s oportunidades de est\u00e1gio dispon\u00edveis no site. Cada uma dessas janelas \u00e9 projetada para atender \u00e0s necessidades espec\u00edficas dos diferentes p\u00fablicos-alvo do site. </p> <p></p> <p> Figura 4: Captura de tela da janela Gest\u00e3o de Est\u00e1gios do site Agiel (Fonte: autor, 2023).</p> <p></p> <p> Figura 5: Captura de tela da janela Conv\u00eanio com Institui\u00e7\u00e3o de Ensino do site Agiel (Fonte: autor, 2023).</p> <p></p> <p> Figura 6: Captura de tela da janela Vagas Dispon\u00edveis do site Agiel (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#53-tipografia","title":"5.3 Tipografia","text":"<p> \u2003\u2003O site utiliza uma combina\u00e7\u00e3o de fontes para garantir uma boa legibilidade e experi\u00eancia visual para o usu\u00e1rio. A fonte \"Myriad Pro\" \u00e9 usada em t\u00edtulos e cabe\u00e7alhos, enquanto \"Raleway\" \u00e9 utilizada para textos corridos e informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas. Al\u00e9m disso, para dar destaque e varia\u00e7\u00e3o, \u00e9 usado \"Open Sans\" em alguns elementos do site. Essa combina\u00e7\u00e3o de fontes, junto com um layout organizado e cores bem definidas, contribui para a identidade visual do site e para a f\u00e1cil navega\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#54-cores","title":"5.4 Cores","text":"<p> \u2003\u2003O site tem como cores principais o #ea7600 e o #004c97 como pode ver na figura 7. O primeiro \u00e9 um tom de laranja que transmite energia e entusiasmo, enquanto o segundo \u00e9 um azul escuro e forte. Essas cores s\u00e3o usadas em v\u00e1rios elementos do site, como bot\u00f5es, links e cabe\u00e7alhos, e ajudam a criar um visual moderno e vibrante. Al\u00e9m disso, a combina\u00e7\u00e3o dessas cores \u00e9 bastante atraente aos olhos e pode ajudar a destacar informa\u00e7\u00f5es importantes ou chamadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o no site. </p> <p></p> <p> Figura 7: Cores principais do site (Fonte: autor, 2023).</p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#6-elementos-de-interacao","title":"6. Elementos de Intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#61-estilos-de-interacao","title":"6.1 Estilos de Intera\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Os usu\u00e1rios interagem com o site por meio de bot\u00f5es, formul\u00e1rios e \u00edcones. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#62-selecao-de-um-estilo","title":"6.2 Sele\u00e7\u00e3o de um Estilo","text":"<p> \u2003\u2003O site tem um estilo mais minimalista nos bot\u00f5es e menus, mas tem muitas imagens e pode ser um pouco polu\u00eddo. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#63-aceleradores","title":"6.3 Aceleradores","text":"<p> \u2003\u2003O site possui 3 menus suspensos para as abas principais, s\u00e3o eles: </p> <p>EMPRESAS:</p> <ul> <li>Login</li> <li>Gest\u00e3o de Est\u00e1gios</li> <li>Lei do Est\u00e1gio</li> <li>Blog do Gestor</li> </ul> <p>INTITUI\u00c7\u00d5ES DE ENSINO:</p> <ul> <li>Login</li> <li>Vantagens</li> </ul> <p>ESTUDANTES:</p> <ul> <li>Login</li> <li>Encontrar Est\u00e1gio</li> <li>Nova Vagas</li> <li>Processos Seletivos</li> <li>App vagas</li> <li>Blog do Estagi\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#6-elementos-de-acao","title":"6. Elementos de A\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#61-preenchimento-de-campos","title":"6.1 Preenchimento de Campos","text":"<p> \u2003\u2003Os elementos de preenchimento de campos ocorre em todos os menus citados acima, pois o site necessita de login e cadastrar algumas informa\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#62-selecao","title":"6.2 Sele\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Os elementos de sele\u00e7\u00e3o ocorrem quando o estudande escolher uma vaga. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#63-ativacao","title":"6.3 Ativa\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A ativa\u00e7\u00e3o \u00e9 inclui bot\u00f5es, links e \u00edcones. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#7-vocabulario-e-padroes","title":"7. Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","text":""},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#71-terminologia","title":"7.1 Terminologia","text":"<p> \u2003\u2003O site emprega termos relacionados a vagas de est\u00e1gio e utiliza um vocabul\u00e1rio comum para facilitar o entendimento dos usu\u00e1rios que acessam a plataforma. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#72-tipos-de-tela","title":"7.2 Tipos de Tela","text":"<p> \u2003\u2003As telas do site apresentam um padr\u00e3o simples e uniforme, com exce\u00e7\u00e3o da tela principal que cont\u00e9m muitas informa\u00e7\u00f5es. A identidade visual \u00e9 mantida em todas as telas, proporcionando uma experi\u00eancia coesa e consistente ao usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#73-sequencias-de-dialogos","title":"7.3 Sequ\u00eancias de Di\u00e1logos","text":"<p> \u2003\u2003As sequ\u00eancias do site s\u00e3o consistentes e seguem um padr\u00e3o, permitindo que o usu\u00e1rio se familiarize com o processo de navega\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os bot\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o e cancelamento s\u00e3o semelhantes em todas as p\u00e1ginas, facilitando a compreens\u00e3o e a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e da Introdu\u00e7\u00e3o Ana Beatriz Breno <code>1.1</code> 15/05/2023 Adicionando o resultado de analise e elementos de interface Ana Beatriz Breno <code>1.2</code> 15/05/2023 Adicionando elementos de intera\u00e7\u00e3o, a\u00e7\u00e3o e vocabul\u00e1rio Ana Beatriz Breno  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"requisitos/guia_de_estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677</p> <p>Curso: FGA0173 - INTERA\u00c7\u00c3O HUMANO COMPUTADOR - 2023/1. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=18552</p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Metas de usabilidade s\u00e3o objetivos estabelecidos para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio em um sistema, site ou produto. Essas metas visam criar interfaces eficientes, intuitivas e satisfat\u00f3rias para os usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003Ao utilizar metas de usabilidade temos como objetivo garantir que os usu\u00e1rios tenham uma experi\u00eancia positiva ao interagir com o site. Para isso ao selecionar as metas podemos ter foco nos seguintes pontos: </p> <p> <ul> <li>Aumentar a efici\u00eancia;</li> <li>Reduzir erros e retrabalho;</li> <li>Aumentar a acessibilidade;</li> <li>Refor\u00e7ar a consist\u00eancia e familiaridade;</li> <li>Alinhar-se aos objetivos do site.</li> </ul> </p> <p> \u2003\u2003Com a combina\u00e7\u00e3o desses objetivos \u00e9 poss\u00edvel criar uma experi\u00eancia moldada para atender as necessidades do site e do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#3-as-seis-metas-de-usabilidade","title":"3. As Seis Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#31-eficacia","title":"3.1. Efic\u00e1cia","text":"<p> \u2003\u2003A efic\u00e1cia de um site \u00e9 a medida de qu\u00e3o eficaz o site \u00e9 em fornecer as informa\u00e7\u00f5es e recursos necess\u00e1rios aos usu\u00e1rios para que eles alcancem seus objetivos. Sendo assim, um site efetivo \u00e9 aquele que permite que os usu\u00e1rios realizem as a\u00e7\u00f5es desejadas sem obst\u00e1culos desnecess\u00e1rios. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#32-eficiencia","title":"3.2. Efici\u00eancia","text":"<p> \u2003\u2003A efici\u00eancia de um site est\u00e1 relacionada com a velocidade que um usu\u00e1rio pode alcan\u00e7ar seu objetivo, com o m\u00ednimo de esfor\u00e7o e com a menor quantidade de etapas poss\u00edveis. Um site eficiente \u00e9 aquele que otimiza o processo de intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, reduzindo o tempo e os recursos necess\u00e1rios para que os usu\u00e1rios alcancem seus objetivos. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#33-seguranca","title":"3.3. Seguran\u00e7a","text":"<p> \u2003\u2003A seguran\u00e7a de um site \u00e9 a forma que um site protege o usu\u00e1rio, a prote\u00e7\u00e3o pode vir em forma da garantia de poder retornar a pontos e estados anteriores do sistema(como o Ctrl-Z) ou na preven\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de grandes mudan\u00e7as sem a vontade pr\u00e9via do usu\u00e1rio. Um site seguro previne erros do usu\u00e1rios ou do sistema. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#34-utilidade","title":"3.4. Utilidade","text":"<p> \u2003\u2003A utilidade de um site est\u00e1 na capacidade que um site tem de fornecer formas de atender \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios. Um site \u00fatil \u00e9 aquele que oferece informa\u00e7\u00f5es relevantes, recursos funcionais e conte\u00fado que seja do interesse ou que auxilie o usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o de seu objetivo. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#35-aprendizagem","title":"3.5. Aprendizagem","text":"<p> \u2003\u2003A aprendizagem de um site est\u00e1 na capacidade que o site tem de permitir que o usu\u00e1rio aprenda a utilizar o mesmo de forma intuitiva e f\u00e1cil. Um site com boa aprendizagem permite que o usu\u00e1rio tenha em mente o que pode realizar e se o sistema pode resolver o seu problema. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#36-memorizacao","title":"3.6. Memoriza\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A memoriza\u00e7\u00e3o de um site est\u00e1 na perspectiva de que o usu\u00e1rio n\u00e3o deve ser obrigado a reaprender a utilizar um site toda vez que o utiliza. Um site com boa memoriza\u00e7\u00e3o apresenta boa navega\u00e7\u00e3o com menus de f\u00e1cil compreens\u00e3o e fluxos intuitivos.  </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#4-metas-selecionadas","title":"4. Metas Selecionadas","text":"<p> \u2003\u2003Para realizar a escolha das metas que proporcionam mais valor para nosso projeto foi levado em considera\u00e7\u00e3o o perfil de usu\u00e1rio definido, e seus objetivos ao utilizar o site. </p> <ul> <li>Meta de Utilidade</li> </ul> <p> \u2003\u2003O Agiel deve oferecer ao usu\u00e1rio funcionalidades que permitam a busca/filtragem de vagas (por curso, carga hor\u00e1ria, sal\u00e1rio, local, fun\u00e7\u00e3o), a visualiza\u00e7\u00e3o do andamento de processos seletivos e a visualiza\u00e7\u00e3o de novas vagas. </p> <ul> <li>Meta de Efic\u00e1cia</li> </ul> <p> \u2003\u2003O Agiel deve fornecer ao usu\u00e1rio formas de cadastrar e atualizar curr\u00edculos de forma intuitiva, se interar em rela\u00e7\u00e3o as condutas esperadas de um est\u00e1giario e as legisla\u00e7\u00f5es que um est\u00e1giario est\u00e1 sujeito.  </p> <ul> <li>Meta de Aprendizagem</li> </ul> <p> \u2003\u2003O Agiel falha em apresentar recursos intuitivos e claros para seu usu\u00e1rio, o que, al\u00e9m de afetar a efic\u00e1cia do sistema, faz com que o utilizador tenha que buscar recursos alternativos e n\u00e3o consiga us\u00e1-lo facilmente. Deve fornecer mais clareza nas vagas ofertadas durante a listagem e permitir com que seja poss\u00edvel a busca de vagas por \u00e1rea de conhecimento, n\u00e3o apenas pelo curso. </p>"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o aba metas de usabilidade Pedro e Vitor Ana Beatriz  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Pedro e Vitor"},{"location":"requisitos/metas_usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REECE &amp; YVONNE ROGERS &amp; HELEN SHARP. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. John Wiley e Sons. S\u00e3o Paulo - SP. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Editora Erica, 2005.</p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Definir um perfil de usu\u00e1rio \u00e9 importante no desenvolvimento de software porque ajuda a garantir que o software seja projetado e desenvolvido com base nas necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios reais, em vez de apenas na opini\u00e3o dos desenvolvedores ou em suposi\u00e7\u00f5es. </p> <p> \u2003\u2003Ao definir um perfil de usu\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel identificar as caracter\u00edsticas e comportamentos dos usu\u00e1rios, como idade, g\u00eanero, n\u00edvel de escolaridade, habilidades t\u00e9cnicas, prefer\u00eancias de interface, entre outros fatores. Com essas informa\u00e7\u00f5es, os desenvolvedores podem criar interfaces e recursos que atendam \u00e0s necessidades espec\u00edficas dos usu\u00e1rios, melhorando a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#2-metodologia","title":"2. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003Para coletar os dados sobre os usu\u00e1rios e suas necessidades de forma eficaz foi utilizado um question\u00e1rio online via Google Forms. O question\u00e1rio foi elaborado com perguntas que continham o intuito de coletar as seguintes informa\u00e7\u00f5es: </p> <p> <ul> <li>Faixa et\u00e1ria</li> <li>G\u00eanero</li> <li>N\u00edvel de escolaridade</li> <li>Habilidades t\u00e9cnicas</li> <li>Frequ\u00eancia de uso do software</li> <li>Objetivos ao utilizar o software</li> </ul> </p> <p> \u2003\u2003As respostas obtidas atrav\u00e9s do question\u00e1rio foram analisadas para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias no comportamento e nas necessidades dos usu\u00e1rios, para que dessa forma seja poss\u00edvel propor mudan\u00e7as que satisfa\u00e7am os respectivos usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#3-objetivos","title":"3. Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003A coleta de dados dos usu\u00e1rios do site a partir do question\u00e1rio e da classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es \u00e9 muito importante, al\u00e9m de possibilitar a cria\u00e7\u00e3o de personas mais pr\u00f3ximas da realidade, futuramente os dados poder\u00e3o auxiliar nas tomadas de decis\u00f5es acerca da interface, desta forma as mudan\u00e7as que iremos propor ter\u00e3o uma base mais concreta e ser\u00e3o menos suscet\u00edveis a causar desconforto aos usu\u00e1rios do site. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#4-questionario","title":"4. Question\u00e1rio","text":""},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#secao-01-termo-de-consentimento","title":"Se\u00e7\u00e3o 01 - Termo de Consentimento","text":"<p> \u2003\u2003A se\u00e7\u00e3o inicial do question\u00e1rio al\u00e9m de apresentar uma introdu\u00e7\u00e3o sobre o projeto apresenta um termo de consentimento para que o indiv\u00edduo possa concordar ou n\u00e3o em participar do projeto e compreender para que os dados coletados ser\u00e3o utilizados. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#secao-02-verificacao-de-uso","title":"Se\u00e7\u00e3o 02 - Verifica\u00e7\u00e3o de Uso","text":"<p> \u2003\u2003A segunda se\u00e7\u00e3o visa realizar a valida\u00e7\u00e3o de conhecimento do contribuinte em rela\u00e7\u00e3o ao Agiel e outras plataformas que visam fornecer oportunidades de est\u00e1gio. Caso a resposta seja negativa, o formul\u00e1rio \u00e9 redirecionado ao fim, devido \u00e0 n\u00e3o experi\u00eancia suficiente para tra\u00e7ar um perfil de usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#secao-03-dados-demograficos","title":"Se\u00e7\u00e3o 03 - Dados Demogr\u00e1ficos","text":"<p> \u2003\u2003A terceira se\u00e7\u00e3o apresenta as quest\u00f5es com o intuito de coletar informa\u00e7\u00f5es como: faixa et\u00e1ria, g\u00eanero, frequ\u00eancia de uso de dispositivos eletr\u00f4nicos, n\u00edvel de escolaridade e afinidade com a tecnologia. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#secao-04-agiel-e-outras-plataformas","title":"Se\u00e7\u00e3o 04 - Agiel e Outras Plataformas","text":"<p> \u2003\u2003A quarta se\u00e7\u00e3o apresenta as quest\u00f5es com o intuito de coletar informa\u00e7\u00f5es acerca da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o Agiel e com outras plataformas semelhantes. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#divulgacao","title":"Divulga\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Ap\u00f3s a formula\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio o mesmo foi divulgado por todos os membros do grupo em grupos da universidade, grupos de est\u00e1gio e para colegas que est\u00e3o buscando est\u00e1gio ou est\u00e3o estagiando atualmente. </p>"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#5-resultados","title":"5. Resultados","text":"Dashboard 1: Dashboard do perfil de usu\u00e1rio  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do mapa de calor Pedro e Vitor Carlos <code>1.1</code> 08/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do player de v\u00eddeo Pedro e Vitor Carlos <code>1.2</code> 10/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos objetivos Vitor Carlos <code>1.3</code> 04/07/2023 Altera\u00e7\u00f5es na estrutura do documento Pedro Vitor  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Pedro e Vitor"},{"location":"requisitos/perfil_do_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010.</p>"},{"location":"requisitos/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"requisitos/personas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 Uma persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio,   modelo  hipot\u00e9tico  de  um   grupo   de  usu\u00e1rios    reais,  criado  para    descrever   um  usu\u00e1rio t\u00edpico (Barbosa e Silva, 2010, cap. 6). </p> <p> \u2003\u2003 Todas as imagens utilizadas foram retiradas do site ThisPersonDoesNotExist, que utiliza intelig\u00eancia artificial para gerar imagens de pessoas fict\u00edcias. De tal modo, o uso de tais imagens \u00e9 permitido por lei e n\u00e3o infringe nenhum direito de imagem. </p>"},{"location":"requisitos/personas/#2-objetivos","title":"2. Objetivos","text":"<p> \u2003\u2003 Ao desenvolver essas personas, buscamos identificar os principais desafios e objetivos de cada grupo de clientes, bem como entender como eles interagem com nossos produtos e servi\u00e7os. Com essas informa\u00e7\u00f5es em m\u00e3os, podemos criar solu\u00e7\u00f5es mais eficazes e personalizadas para atender \u00e0s necessidades de nossos clientes. Este objetivo ser\u00e1 alcan\u00e7ado atrav\u00e9s do artefato seguinte. </p>"},{"location":"requisitos/personas/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p> \u2003\u2003 Para criar as personas, seguiu-se uma metodologia que envolveu a coleta de dados por meio de um question\u00e1rio detalhado. </p> <p> \u2003\u2003 Com base nas informa\u00e7\u00f5es coletadas, foi poss\u00edvel criar perfis detalhados dos usu\u00e1rios do sistema, conforme pode ser observado no artefato de Perfil do Usu\u00e1rio. Tais perfis serviram como base para a cria\u00e7\u00e3o das personas no presente artefato. Cada persona representa um grupo de usu\u00e1rio com caracter\u00edsticas, comportamentos e necessidades semelhantes.  </p>"},{"location":"requisitos/personas/#4-elenco-de-personas","title":"4. Elenco de Personas","text":"<p> \u2003\u2003 Um elenco de personas se trata do grupo de personas selecionadas para uso no projeto. Tal elenco conta com quatro personas. Sendo elas, duas prim\u00e1rias (Tabelas 1 e 2), uma secund\u00e1ria (Tabela 3) e uma antipersona (Tabela 4). Tal quantia foi escolhida devido ao fato de que o AUTOR recomenda de tr\u00eas at\u00e9 doze, e, pela baixa disponibilidade dos membros, somada \u00e0 m\u00e9dia quantidade de dados coletados, esta quantia foi considerada a ideal para o contexto. </p> Persona Foto: <p>Figura 1: Persona</p>Fonte: ThisPersonDoesNotExist Nome: Ana Paula Silva Idade: 22 anos Status: Persona Primaria Dados Demogr\u00e1ficos: Solteira, Sexo Feminino, estudante de Administra\u00e7\u00e3o residente em Rio de Janeiro. Escolaridade: Cursando o ensino superior Habilidades: Estudante universit\u00e1ria do curso de Administra\u00e7\u00e3o; Conhecimentos em inform\u00e1tica e redes sociais; Ingl\u00eas intermedi\u00e1rio. Objetivos: Encontrar um est\u00e1gio em uma empresa que ofere\u00e7a oportunidades de desenvolvimento profissional e que esteja alinhada com seus interesses na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o. Ganhar experi\u00eancia na \u00e1rea para aumentar suas chances de conseguir uma boa coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso. Tarefas: Realizar buscas de est\u00e1gios em empresas cadastradas no site da Agiel; Cadastrar seu curr\u00edculo e informa\u00e7\u00f5es pessoais no site da Agiel; Enviar curr\u00edculos para as empresas que oferecem oportunidades de est\u00e1gio em que ela tem interesse; Acompanhar as respostas das empresas e agendar entrevistas de emprego; Comparecer \u00e0s entrevistas e realizar testes seletivos; Comunicar-se com as empresas e tirar d\u00favidas sobre as vagas oferecidas. Relacionamentos: Se relaciona com outras empresas e organiza\u00e7\u00f5es cadastradas no site da Agiel; Se relaciona com a equipe de suporte do site em caso de d\u00favidas ou problemas t\u00e9cnicos. Requisitos: \"Eu preciso de um site que seja f\u00e1cil de usar e que me ajude a encontrar as melhores oportunidades de est\u00e1gio na minha \u00e1rea. Eu tamb\u00e9m preciso que o site me notifique sobre novas vagas de est\u00e1gio que possam ser do meu interesse\". Expectativas: \"Eu espero que o site da Agiel seja um recurso confi\u00e1vel e eficiente para encontrar est\u00e1gios na minha \u00e1rea de interesse. Eu espero que o site me ajude a organizar e gerenciar minhas candidaturas e me forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es relevantes sobre as empresas que oferecem as vagas de est\u00e1gio\".  Tabela 1: Persona: Ana Paula Silva  Autor: Ana Beatriz Persona Foto: <p>Figura 2: Persona</p>Fonte: ThisPersonDoesNotExist Nome: Jonas da Silva Idade: 30 anos Status: Persona Primaria Dados Demogr\u00e1ficos: Casado, Sexo Masculino, formado em Recursos Humanos, residente em Bras\u00edlia. Escolaridade: Ensino superior completo Habilidades: Especialidade em Recursos Humanos e conhecimento em processos de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o; Educa\u00e7\u00e3o: gradua\u00e7\u00e3o em Recursos Humanos e cursos complementares em sele\u00e7\u00e3o de pessoa; Compet\u00eancias espec\u00edficas: organiza\u00e7\u00e3o, habilidade para trabalhar sob press\u00e3o e solu\u00e7\u00e3o de problemas Objetivos: Publicar vagas de est\u00e1gio na plataforma Agiel para atrair candidatos qualificados e compat\u00edveis com as necessidades da empresa; Agilizar o processo de recrutamento e sele\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rios para a empresa; Manter atualizada a lista de vagas e candidatos Tarefas: Publicar vagas de est\u00e1gio na plataforma Agiel; Gerenciar as candidaturas recebidas e avaliar os curr\u00edculos dos candidatos; Realizar entrevistas e outras atividades relacionadas ao processo de sele\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rios; Atualizar a lista de vagas e candidatos no sistema Agiel Relacionamentos: Se relaciona com os candidatos a est\u00e1gio que se inscrevem na plataforma Agiel; Se relaciona com as empresas que publicam vagas de est\u00e1gio na plataforma Agiel Requisitos: \"Necessito de uma plataforma f\u00e1cil de usar para publicar vagas de est\u00e1gio e gerenciar candidaturas e preciso de recursos para avaliar os curr\u00edculos dos candidatos e conduzir entrevistas\" Expectativas: \"Eu espero que o site da Agiel ofere\u00e7a um sistema intuitivo e eficiente para publicar vagas e gerenciar candidaturas, apresente candidatos qualificados e compat\u00edveis com as necessidades da empresa e ofere\u00e7a recursos para simplificar o processo de sele\u00e7\u00e3o e agilizar a contrata\u00e7\u00e3o de estagi\u00e1rios\"  Tabela 2: Persona: Jonas da Silva  Autor: Ana Beatriz Persona Foto: <p>Figura 3: Persona</p>Fonte: ThisPersonDoesNotExist Nome: Miguel Oliveira Idade: 22 anos Status: Persona Secund\u00e1ria Dados Demogr\u00e1ficos: Namorando, Sexo Masculino, estudante universit\u00e1ria de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis, mora em uma cidade do interior de S\u00e3o Paulo. Escolaridade: Cursando o ensino superior Habilidades: Miguel est\u00e1 cursando o 5\u00ba per\u00edodo de Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e possui conhecimentos b\u00e1sicos em contabilidade, finan\u00e7as e tributos. Ele tamb\u00e9m possui habilidades em an\u00e1lise de dados e pacote Office Objetivos: Encontrar uma vaga de est\u00e1gio na \u00e1rea cont\u00e1bil que seja compat\u00edvel com seu curso e possibilite adquirir experi\u00eancia profissional. Tarefas: Miguel utiliza o site de est\u00e1gios Agiel para buscar e se candidatar a vagas na \u00e1rea cont\u00e1bil, preenchendo formul\u00e1rios de cadastro e enviando seu curr\u00edculo. Ele tamb\u00e9m utiliza o site para buscar informa\u00e7\u00f5es sobre as empresas que est\u00e3o oferecendo as vagas de est\u00e1gio. Relacionamentos: Miguel se relaciona com outras pessoas que tamb\u00e9m est\u00e3o em busca de est\u00e1gio na \u00e1rea cont\u00e1bil, bem como com poss\u00edveis empregadores ou empresas que oferecem as vagas de est\u00e1gio. Requisitos: Miguel precisa que o site Agiel tenha um sistema de busca eficiente e atualizado, para que ele possa encontrar as vagas que estejam mais alinhadas com seu perfil e objetivos. Ele tamb\u00e9m espera que o site forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es claras e completas sobre as vagas e as empresas que os oferecem. Expectativas: Miguel acredita que o site Agiel seja uma plataforma confi\u00e1vel e segura para busca de est\u00e1gios na \u00e1rea cont\u00e1bil, com informa\u00e7\u00f5es precisas e atualizadas. Ele organiza as informa\u00e7\u00f5es das vagas de acordo com o local de trabalho, benef\u00edcios oferecidos e requisitos do cargo.  Tabela 3: Persona: Miguel Oliveira  Autor: Ana Beatriz Persona Foto: <p>Figura 4: Persona</p>Fonte: ThisPersonDoesNotExist Nome: Jo\u00e3o da Silva Idade: 50 anos Status: Antipersona Dados Demogr\u00e1ficos: Casado, Sexo Masculino, residente no interior de Santa Catarina. Escolaridade: Ensino superior Completo Habilidades: Empres\u00e1rio bem-sucedido com mais de 20 anos de experi\u00eancia em sua \u00e1rea. Objetivos: N\u00e3o tem interesse em estagi\u00e1rios, pois acredita que s\u00e3o m\u00e3o de obra barata que prejudica a contrata\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados. Tarefas: N\u00e3o realiza tarefas relacionadas ao cadastramento de vagas de est\u00e1gio no site Agiel, mas pode eventualmente acessar o site para verificar informa\u00e7\u00f5es sobre o mercado de trabalho e competi\u00e7\u00e3o de outras empresas. Relacionamentos: Pode ter contatos com outras empresas em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o tem interesse em estabelecer relacionamentos com estagi\u00e1rios ou com o site Agiel. Expectativas: N\u00e3o acredita que o produto seja \u00fatil para ele ou sua empresa, e pode ter uma vis\u00e3o negativa sobre o uso de estagi\u00e1rios em geral. N\u00e3o se importa com a experi\u00eancia de candidatos a est\u00e1gio, mas sim com sua pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho.  Tabela 4: Persona: Jo\u00e3o da Silva  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"requisitos/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003 A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o deste documento. </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/05/2023 Adicionando tabela de persona e antipersona Ana Beatriz Breno <code>1.1</code> 04/07/2023 Altera\u00e7\u00f5es na estrutura do documento Pedro Ana  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"requisitos/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acessado em 07 de Maio de 2023</p> <p>[2] This Person Does Not Exist. link. Acessado em: 07 de Maio de 2023 e em 08 de Maio de 2023.</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"requisitos/principios_gerais/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> \u2003\u2003Os princ\u00edpios gerais do projeto de interface do usu\u00e1rio s\u00e3o diretrizes fundamentais que os designers seguem para criar interfaces eficazes, intuitivas e agrad\u00e1veis para os usu\u00e1rios. Esses princ\u00edpios visam melhorar a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio, garantindo que a intera\u00e7\u00e3o com um sistema ou aplicativo seja f\u00e1cil, eficiente e satisfat\u00f3ria. </p> <p> \u2003\u2003Alguns dos princ\u00edpios gerais comuns incluem a encontrabilidade, que diz respeito \u00e0 capacidade do usu\u00e1rio de encontrar facilmente as informa\u00e7\u00f5es desejadas; o projeto para erros, que envolve a previs\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de erros por parte do usu\u00e1rio; a visibilidade e o reconhecimento, que se referem \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o clara de a\u00e7\u00f5es, objetos e op\u00e7\u00f5es para os usu\u00e1rios; a simplicidade, que preconiza a simplifica\u00e7\u00e3o das tarefas complexas, dividindo-as em etapas menores e mais gerenci\u00e1veis; e a padroniza\u00e7\u00e3o, que busca manter uma interface consistente e familiar para os usu\u00e1rios. </p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#2-principios-gerais","title":"2. Princ\u00edpios Gerais","text":"<p> <ul> <li> Encontrabilidade: O usu\u00e1rio deve ser capaz de encontrar facilmente as informa\u00e7\u00f5es que precisa no site, seja atrav\u00e9s de uma pesquisa eficiente ou de uma navega\u00e7\u00e3o clara e intuitiva </li> <li> Projetar para erros: \u00c9 importante antecipar que os usu\u00e1rios podem cometer erros e fornecer mecanismos para que eles possam se recuperar facilmente. Isso inclui mensagens de erro claras e informativas, op\u00e7\u00f5es de desfazer a\u00e7\u00f5es e a capacidade de corrigir erros sem perder o trabalho realizado; </li> <li> Visibilidade e Reconhecimento: O sistema deve fornecer feedback visual e informativo para o usu\u00e1rio, indicando o que est\u00e1 acontecendo e fornecendo pistas claras sobre como prosseguir. As a\u00e7\u00f5es, objetos e op\u00e7\u00f5es devem ser claramente vis\u00edveis e facilmente reconhec\u00edveis;</li> <li> Simplicidade: \u00c9 recomendado simplificar as tarefas e reduzir a carga cognitiva exigida do usu\u00e1rio. Isso pode ser feito atrav\u00e9s da divis\u00e3o de tarefas complexas em etapas menores e mais gerenci\u00e1veis, evitando a necessidade de planejamento excessivo e resolu\u00e7\u00e3o de problemas; </li> <li> Padroniza\u00e7\u00e3o: Manter uma interface consistente e padronizada \u00e9 fundamental para criar uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio coesa e intuitiva. O uso de elementos de design consistentes, como cores, \u00edcones, layouts e terminologia, ajuda os usu\u00e1rios a se sentirem familiarizados e confort\u00e1veis ao utilizar o sistema. </li> </ul> </p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#3-principios-gerais-aplicados-ao-agiel","title":"3. Principios Gerais Aplicados Ao Agiel","text":"<p> <ul> <li> Visibilidade e Reconhecimento: Ao entrar dentro da plataforma como estudante, \u00e9 poss\u00edvel notar alguns bot\u00f5es e um deles \u00e9 o \"Editar\", por\u00e9m o sistema n\u00e3o deixa claro qual a real fun\u00e7\u00e3o deste bot\u00e3o, n\u00e3o deixa explic\u00edto o que o usu\u00e1rio vai editar. Isto pode causar confus\u00e3o na navega\u00e7\u00e3o e nos objetivos do usu\u00e1rio. Sendo que logo abaixo, ao clicar em alguma aba de informa\u00e7\u00e3o, temos outro bot\u00e3o de editar tamb\u00e9m. </li> </ul> </p> <p></p> <p> Figura 1:  Bot\u00f5es de editar espalhados (Fonte: Autor, 2023).</p> <p> <ul> <li>Encontrabilidade: \u00c9 poss\u00edvel notar que tem uma certa dificuldade para acessar as canditaturas para usu\u00e1rios que n\u00e3o estejam acostumados com a plataforma, pois, para acessar essa informa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ir em \"Vagas/Lista de Espera\" para ent\u00e3o achar o bot\u00e3o de \"Canditaturas\". </li> </ul> </p> <p></p> <p> Figura 2:  Bot\u00f5es de editar espalhados (Fonte: Autor, 2023).</p>"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 08/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno Pedro Siqueira  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o  Autor: Bruno"},{"location":"requisitos/principios_gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 01 do Grupo 07 (Agiel)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site Agiel, na etapa 01. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Vitor Ana Beatriz  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 02 do Grupo 07 (Agiel)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site Agiel, na etapa 02 (An\u00e1lise de Requisitos). </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#4-verificacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#41-perfil-do-usuario","title":"4.1 Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 1 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Perfil do Usu\u00e1rio. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 1.1 e foi realizada no dia 18/06 pelo integrante Vitor Borges.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Sim 05 S\u00e3o utilizados dois m\u00e9todos para definir o perfil do usu\u00e1rio? Sim Na confec\u00e7\u00e3o do artefato \u00e9 apresentado os m\u00e9todos: question\u00e1rio e classifica\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es para definir o perfil do usu\u00e1rio 06 O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)(cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, conhecimento do dom\u00ednio do produto, entre outras?)? Sim H\u00e1 a necessidade de um detalhamento maior nas tarefas realizadas pelo usu\u00e1rio 07 O perfil do usu\u00e1rio apresenta os grupos de atributos (idade, experi\u00eancia, atitudes, tarefas prim\u00e1rias)? Sim H\u00e1 a necessidade de um detalhamento maior nas tarefas realizadas pelo usu\u00e1rio 08 Considera aspectos \u00e9ticos de pesquisas envolvendo pessoas? Sim Na primeira p\u00e1gina do question\u00e1rio os participantes tem acesso a um texto que explica as motiva\u00e7\u00f5es do question\u00e1rio e como os dados ser\u00e3o utilizados 09 O termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim Antes de responder o question\u00e1rio os participantes tem acesso ao termo de consentimento e podem opter por n\u00e3o responder a qualquer momento que se sintam desconfort\u00e1veis ou que n\u00e3o queiram mais participar  Tabela 1: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Vitor Borges"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#42-aspectos-eticos","title":"4.2 Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Aspectos \u00c9ticos. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 1.0 e foi realizada no dia 18/06 pelo integrante Vitor Borges.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Sim 05 O artefato apresenta o objetivo do termo de consentimento? Sim 06 O artefato apresenta o termo de consentimento livre e esclarecido? Sim O mesmo apresenta os detalhes importantes da pesquisa para os partipantes  Tabela 2: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Vitor Borges"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#43-personas","title":"4.3 Personas","text":"<p>A tabela 3 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 1.0 e foi realizada no dia 18/06 pelo integrante Vitor Borges.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Incompleto Em alguns pontos o livro n\u00e3o \u00e9 chamado no texto 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Sim 05 O artefato apresenta um objetivo a ser alcan\u00e7ado com as personas? Sim O objetivo n\u00e3o possui se\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e est\u00e1 contido na introdu\u00e7\u00e3o 06 As personas s\u00e3o apresentadas? Sim 07 As personas foram definidas a partir do perfil do usu\u00e1rio? Sim 08 As personas possuem identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? Sim 09 O elenco de personas \u00e9 apresentado? Sim Quatro personas (duas prim\u00e1rias, uma secund\u00e1rias e uma antipersona) 10 \u00c9 apresentado no artefato uma raz\u00e3o para a quantidade de personas? Sim Falta a refer\u00eancia do livro em quest\u00e3o no texto  Tabela 3: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Vitor Borges"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#44-analise-de-tarefas","title":"4.4 An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 4 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise de Tarefas. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 2.1 e foi realizada no dia 18/06 pelo integrante Vitor Borges.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Incompleto Em alguns pontos o livro n\u00e3o \u00e9 chamado no texto 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Incompleto Os autores n\u00e3o s\u00e3o especificados nas tabelas 05 O artefato apresenta a an\u00e1lise de tarefas? Sim 06 S\u00e3o utilizados no min\u00edmo duas t\u00e9cnicas para an\u00e1lise as tarefas? Sim 07 O artefato possui os cen\u00e1rios? N\u00e3o  Tabela 4: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Vitor Borges"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Vitor <code>1.1</code> 18/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de checklist para o perfil de usu\u00e1rio Vitor Ana Beatriz <code>1.2</code> 18/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de checklist para os aspectos \u00e9ticos Vitor Ana Beatriz <code>1.3</code> 18/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de checklist para as personas Vitor Ana Beatriz <code>1.4</code> 18/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o de checklist para a an\u00e1lise de tarefas Vitor Ana Beatriz  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 03 do Grupo 07 (Agiel)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site Agiel, na etapa 03. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#4-verificacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#41-principios-gerais-de-projeto","title":"4.1 Princ\u00edpios Gerais de Projeto","text":"<p>A tabela 1 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Princ\u00edpios Gerais de Projeto. Esse checklist foi criado com base  no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 1.0 e foi realizada no dia 18/06 pela integrante Ana Beatriz.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de vers\u00f5es n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O artefato define claramente os objetivos do projeto, incluindo as metas de design e as necessidades dos usu\u00e1rios. Sim 06 O artefato descreve o contexto de uso do sistema, incluindo as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, as tarefas que ser\u00e3o realizadas e o ambiente em que o sistema ser\u00e1 utilizado. Sim 07 O artefato identifica e documenta os requisitos do usu\u00e1rio, considerando suas necessidades, prefer\u00eancias e restri\u00e7\u00f5es. Sim 08 O artefato apresenta os princ\u00edpios de usabilidade que ser\u00e3o aplicados no projeto, como a simplicidade, consist\u00eancia, feedback adequado, entre outros. Sim 09 O artefato define os princ\u00edpios de design que ser\u00e3o seguidos no projeto, considerando aspectos como a organiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na interface, a legibilidade, entre outros. Incompleto Embora o artefato mencione a simplicidade e a padroniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fornece uma descri\u00e7\u00e3o detalhada dos princ\u00edpios de design que ser\u00e3o seguidos no projeto. 10 O artefato estabelece diretrizes de intera\u00e7\u00e3o que orientem o design das intera\u00e7\u00f5es entre o usu\u00e1rio e o sistema, incluindo a forma como as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas, os controles utilizados e as respostas esperadas do sistema. Incompleto O artefato menciona a necessidade de feedback visual e informativo, mas n\u00e3o inclui diretrizes espec\u00edficas para as intera\u00e7\u00f5es entre o usu\u00e1rio e o sistema. 11 O artefato cria fluxos de tarefas que representem as sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios para atingir seus objetivos, levando em considera\u00e7\u00e3o as diferentes tarefas que podem ser executadas no sistema. N\u00e3o O artefato n\u00e3o apresenta fluxos de tarefas que representem as sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es realizadas pelos usu\u00e1rios.  Tabela 1: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#42-metas-de-usabilidade","title":"4.2 Metas de usabilidade","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Metas de usabilidade. Esse checklist foi criado com base  no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 1.0 e foi realizada no dia 18/06 pela integrante Ana Beatriz.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de vers\u00f5es n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O artefato identifica e definir claramente os objetivos de usabilidade que ser\u00e3o buscados no projeto ou sistema. Sim 06 O artefato estabelece crit\u00e9rios mensur\u00e1veis e espec\u00edficos para avaliar se os objetivos de usabilidade foram alcan\u00e7ados. Sim 07 O artefato identifica as principais tarefas que os usu\u00e1rios ir\u00e3o executar no sistema e descrever os requisitos relacionados a essas tarefas. Sim 08 O artefato documentar os requisitos espec\u00edficos de usabilidade, incluindo aspectos como facilidade de aprendizagem, efici\u00eancia, satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, acessibilidade, entre outros. Sim  Tabela 2: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#43-guia-de-estilo","title":"4.3 Guia de Estilo","text":"<p>A tabela 3 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Guia de Estilo. Esse checklist foi criado com base  no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 1.2 e foi realizada no dia 19/06 pela integrante Ana Beatriz.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de vers\u00f5es n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O artefato define a identidade visual do sistema, incluindo logotipo, cores, tipografia e elementos gr\u00e1ficos. Sim 06 O artefato especifica as diretrizes para o layout e estrutura das p\u00e1ginas, como a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos, alinhamentos, espa\u00e7amentos e hierarquia visual. Sim 07 O artefato estabelece os padr\u00f5es de navega\u00e7\u00e3o, como menus, bot\u00f5es, links e outros elementos de intera\u00e7\u00e3o que permitem aos usu\u00e1rios percorrer o sistema. Sim Embora n\u00e3o seja mencionado explicitamente, s\u00e3o fornecidos exemplos de menus e janelas utilizados para a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. 08 O artefato define os componentes de interface utilizados no sistema, como bot\u00f5es, caixas de sele\u00e7\u00e3o, campos de formul\u00e1rio, barras de rolagem, entre outros, e fornecer orienta\u00e7\u00f5es para o uso consistente desses elementos. Sim 09 O artefato especifica as diretrizes para o uso de tipografia, como fam\u00edlias de fontes, tamanhos, estilos, espa\u00e7amentos e hierarquia de texto. Sim 10 O artefato estabelece a paleta de cores do sistema, incluindo cores prim\u00e1rias, secund\u00e1rias, de destaque, de fundo, entre outras, e fornecer orienta\u00e7\u00f5es sobre o uso adequado das cores em diferentes contextos. Sim 11 O artefato define os \u00edcones utilizados no sistema, fornecendo orienta\u00e7\u00f5es sobre o estilo, forma, tamanho, consist\u00eancia e significado dos \u00edcones. Sim Embora n\u00e3o seja mencionada explicitamente, s\u00e3o fornecidos exemplos de \u00edcones utilizados nas capturas de tela. 12 O artefato considera as diretrizes para a adapta\u00e7\u00e3o do design em diferentes dispositivos e tamanhos de tela, garantindo uma experi\u00eancia consistente e adequada em diferentes plataformas. Sim 13 O artefato inclui diretrizes para tornar o sistema acess\u00edvel a usu\u00e1rios com diferentes necessidades, como legibilidade de texto, contraste, suporte a tecnologias assistivas e conformidade com as diretrizes de acessibilidade. Sim 14 O artefato fornece exemplos visuais e demonstra\u00e7\u00f5es de como aplicar corretamente as diretrizes de estilo em diferentes componentes e p\u00e1ginas do sistema. Sim  Tabela 3: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#44-caracteristicas-da-plataforma-para-o-projeto","title":"4.4 Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto","text":"<p>A tabela 4 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto. Esse checklist foi criado com base no documento Caracter\u00edsticas da plataforma [Arquivo Markdown]. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 1.0 e foi realizada no dia 19/06 pela integrante Ana Beatriz.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o. Sim 02 O artefato possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o). Sim 03 O artefato apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o. Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes. Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de vers\u00f5es n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o geral da plataforma, abordando sua finalidade, p\u00fablico-alvo e principais funcionalidades. Sim 06 O artefato possui uma lista dos requisitos t\u00e9cnicos do sistema necess\u00e1rios para executar a plataforma, como sistemas operacionais suportados, navegadores compat\u00edveis, requisitos de hardware, entre outros. N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas sobre requisitos t\u00e9cnicos do sistema no documento. 07 O artefato possui uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das principais funcionalidades oferecidas pela plataforma, incluindo suas finalidades e como utiliz\u00e1-las. Sim 08 O artefato identifica quaisquer limita\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es da plataforma, como funcionalidades ausentes, requisitos adicionais, ou incompatibilidades conhecidas. Sim 09 O artefato possui informa\u00e7\u00f5es sobre como os usu\u00e1rios podem obter suporte em caso de d\u00favidas ou problemas, bem como recursos adicionais, como documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, tutoriais ou FAQs. Sim  Tabela 4: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Vitor Ana Beatriz <code>1.1</code> 18/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais de Projeto e Metas de usabilidade Ana Beatriz Bruno Henrique <code>1.2</code> 19/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo e Caracter\u00edsticas da plataforma Ana Beatriz Bruno Henrique  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor(es): Vitor e Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677</p> <p>Mendon\u00e7a, H. F. (15 de maio de 2023). Caracter\u00edsticas da plataforma [Arquivo Markdown]. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2022.2-Skoob/blob/main/docs/analise-de-requisitos/caracteristicas-da-plataforma.md?plain=1</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 04 do Grupo 07 (Agiel)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site Agiel, na etapa 04. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#4-verificacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#41-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"4.1 Planejamento da Avaliac\u0327a\u0303o do Storyboard","text":"<p>Vers\u00e3o Analisada: 1.2</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta a metodologia utilizada? Sim 4 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE Sim 5 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o Sim 6 O artefato possui os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados Sim 7 O artefato possui as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o Sim 8 O artefato possui as quest\u00f5es \u00e9ticas da avalia\u00e7\u00e3o Sim 9 O artefato possui a estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o Sim 10 O artefato possui cronograma para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Sim 11 O artefato possui storyboard para cada tarefa Sim 12 O artefato possui defini\u00e7\u00e3o do teste piloto N\u00e3o  Tabela 1: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#42-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-storyboard","title":"4.2 Planejamento Do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da Storyboard","text":"<p>Vers\u00e3o Analisada: 1.0</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O plajemanto apresenta o escopo do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta os seus objetivos? Sim 4 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 5 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta a metodologia da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 6 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os participantes? Incompleto Faz men\u00e7\u00e3o aos participantes apenas. 7 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta a an\u00e1lise dos dados coletados? Sim 8 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os problemas encontrados? Sim 9 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta sugest\u00f5es de melhoria? Sim 10 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada Sim 11 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 2: Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#43-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"4.3 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Vers\u00e3o Analisada: 1.2</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos do planejamento? Sim 3 O planejemanto usa do framework DECIDE? Sim 4 O planejemanto determina a plataforma e ferramentas que ser\u00e3o usada na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 5 O artefato apresenta as perguntas que ser\u00e3o utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 6 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada Sim 7 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 3: Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#44-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"4.4 Planejamento Do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>Vers\u00e3o Analisada: 1.0</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O plajemanto apresenta o escopo do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta a metodologia da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 4 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os participantes? Sim 5 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta a an\u00e1lise dos dados coletados? Sim 6 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os problemas encontrados? N\u00e3o 7 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta sugest\u00f5es de melhoria? Sim 8 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada Sim 9 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 4: Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/06/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Bruno Henrique Breno Yuri <code>1.1</code> 18/06/2023 Corrige Checklist Avalia\u00e7\u00e3o de tarefas Bruno Henrique Breno Yuri  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do Grupo 07 (Agiel)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site Agiel, na etapa 05. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#4-verificacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#41-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"4.1 Relato dos resultados do Storyboard","text":"<p>A tabela 1 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O documento define claramente os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 06 O documento descreve a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 07 O documento identifica os avaliadores e participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 08 O documento inclui um sum\u00e1rio dos dados coletados? Sim 09 O documento fornece acesso aos \u00e1udios das entrevistas realizadas? Sim 10 O documento apresenta as respostas e opini\u00f5es dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O documento relata os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O documento prop\u00f5e sugest\u00f5es de melhoria com base nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o A avalia\u00e7\u00e3o julgou n\u00e3o necess\u00e1rio ter altera\u00e7\u00f5es.  Tabela 1: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Breno Yuri"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#42-resultado-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"4.2 Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento apresenta o hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento inclui as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O documento define claramente os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? Sim 06 O documento descreve a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? Sim 07 O documento identifica os avaliadores e participantes da avalia\u00e7\u00e3o das tarefas do site agiel? Incompleto N\u00e3o esclarece o perfil dos participantes. 08 Descreve as tarefas avaliadas de forma clara e detalhada? Sim 09 O documento fornece acesso aos registros das intera\u00e7\u00f5es dos participantes com o sistema durante a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? Sim 10 O documento apresenta as conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es? Sim 11 O documento relata os problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? Sim 12 O documento prop\u00f5e sugest\u00f5es de melhoria com base nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas? Sim 13 O documento conclui se h\u00e1 necessidade de altera\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise de tarefas? Sim  Tabela 2: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Breno Yuri"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#43-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"4.3 Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>A tabela 3 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento apresenta o hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento inclui as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O documento define claramente os objetivos? Sim 06 O documento descreve a metodologia utilizada no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel? Sim 07 Apresenta perguntas a serem respondidas durante a entrevista com os usu\u00e1rios listadas? Incompleto N\u00e3o esclarece o perfil dos participantes. 08 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas (sele\u00e7\u00e3o dos participantes e agendamento das entrevistas). Sim 09 O documento fornece a abordagem \u00e9tica considerada e Termo de Consentimento elaborado.? Sim 10 O documento apresenta o prot\u00f3tipos de Papel realizados? Incompleto  Tabela 3: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Breno Yuri"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#44-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"4.4 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 4 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento apresenta o hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento inclui as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O documento define os objetivos? Sim 06 O documento possui uma metodologia? Sim  Tabela 4: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Breno Yuri"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Vitor <code>1.1</code> 19/06/2023 Verfica\u00e7\u00e3o: Relato dos resultados do Storyboard, Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Breno Yuri Ana Beatriz  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor r Breno Yuri"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 06 do Grupo 07 (Agiel)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site Agiel, na etapa 06. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/#4-verificacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/#41-verificacao-dos-artefatos-grupo-08-issnet","title":"4.1 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos grupo 08 (IssNet)","text":"<p>A tabela 1 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Sim 05 O documento define claramente os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 06 O documento possui a verifica\u00e7a\u00f5 dos artefatos da etapa 02 Sim 07 O documento possui a verifica\u00e7a\u00f5 dos artefatos da etapa 03 Sim 08 O documento possui a verifica\u00e7a\u00f5 dos artefatos da etapa 04 Sim 09 O documento possui a verifica\u00e7a\u00f5 dos artefatos da etapa 05 Sim 10 O documento possui a verifica\u00e7a\u00f5 dos artefatos da etapa 06 Sim 11 O documento apresenta a metodologia utilizada? Sim 12 O documento apresenta os checklists detalhando cada ponto do artefato? Sim  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos  Autor: Vitor"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 2 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Vitor <code>1.1</code> 15/06/2023 Adi\u00e7\u00e3o do checklist geral da verifica\u00e7\u00e3o de artefatos do grupo 08 Vitor  Tabela 2: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 07 do Grupo 07 (Agiel)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 07, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site Agiel, na etapa 07. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#4-verificacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#41-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"4.1 Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>A tabela 1 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Relato de Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento possui hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento apresenta as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Incompleto A tabela de Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o n\u00e3o possui legenda e fonte. 05 O documento define claramente os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 06 O documento descreve a metodologia utilizada na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 07 O documento identifica os avaliadores e participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 08 O documento inclui um sum\u00e1rio dos dados coletados? Sim 09 O documento fornece acesso aos \u00e1udios das entrevistas realizadas? Sim 10 O documento apresenta as respostas e opini\u00f5es dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 11 O documento relata os problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 12 O documento prop\u00f5e sugest\u00f5es de melhoria com base nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o A avalia\u00e7\u00e3o julgou n\u00e3o necess\u00e1rio ter altera\u00e7\u00f5es.  Tabela 1: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Pedro Siqueira"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#42-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"4.2 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento apresenta o hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento inclui as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Sim 05 O documento define claramente os objetivos? Sim 06 O documento descreve a metodologia utilizada no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade? Sim 07 Apresenta perguntas a serem respondidas durante a entrevista com os usu\u00e1rios listadas? Sim 08 Quest\u00f5es pr\u00e1ticas (sele\u00e7\u00e3o dos participantes e agendamento das entrevistas). Sim 09 O documento fornece a abordagem \u00e9tica considerada e Termo de Consentimento elaborado? Sim 10 O documento apresenta o prot\u00f3tipos de alta fidelidade realizados? N\u00e3o  Tabela 2: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Pedro Siqueira"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#43-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","title":"4.3 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>A tabela 3 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade. </p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 01 O documento possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 02 O documento apresenta o hist\u00f3rico de versionamento completo (datas, descri\u00e7\u00e3o, autores, vers\u00e3o)? Sim 03 O documento inclui as refer\u00eancias utilizadas na sua produ\u00e7\u00e3o? Sim 04 Tabelas e figuras utilizadas apresentam legendas e fontes? Sim 05 O documento define os objetivos? Sim 06 O documento possui uma metodologia? Sim  Tabela 3: Checklist para Verifica\u00e7\u00e3o  Autor(es): Pedro Siqueira"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Vitor <code>1.1</code> 19/06/2023 Verfica\u00e7\u00e3o: Relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipo de alta fidelidade e planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pedro Siqueira Vitor  Tabela 3: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor e Pedro Siqueira"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 01 do Grupo 08 (ISSNet)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 08, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site ISSNet, na etapa 01. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 1 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Carlos  Tabela 1: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 02 do Grupo 08 (ISSNet)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 08, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site ISSNet, na etapa 02. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#41-perfil-do-usuario-versao-04","title":"4.1 Perfil do usu\u00e1rio (Vers\u00e3o 0.4)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 O perfil de usu\u00e1rio identifica caracter\u00edsticas de interesse como cargo, fun\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, conhecimento do dom\u00ednio do produto, principais tarefas realizadas, entre outras? Sim 7 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? Por meio de question\u00e1rio 8 Os perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o agrupados por faixa et\u00e1ria, experi\u00eancia com o produto, atitude perante tecnologia e tarefas prim\u00e1rias no sistema? Incompleto  Tabela 1: Checklist artefato perfil do usuario.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#42-aspectos-eticos-versao-03","title":"4.2 Aspectos \u00c9ticos (Vers\u00e3o 0.3)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Possui uma breve introdu\u00e7\u00e3o explicando a import\u00e2ncia dos aspectos \u00e9ticos no projeto. 2 O artefato artefato possui Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim, referencia dois projetos anteriores da mat\u00e9ria de IHC no github 3 O artefato considera 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? Possui uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre os princ\u00edpios 4 O artefato possui termo de consentimento? Possui um termo exclarecido 5 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? O artefato possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado  Tabela 2: Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da plataforma do projeto.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#43-personas-versao-02","title":"4.3 Personas (Vers\u00e3o 0.2)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 6 A persona possui identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas? Sim 7 A persona prim\u00e1ria possui elasticidade? N\u00e3o 8 A persona prim\u00e1ria \u00e9 s\u00f3lida e tang\u00edvel o suficiente para colocar os pressupostos de design em perspectiva? Sim 9 O elenco de personas torna evidente quais s\u00e3o os objetivos dos usu\u00e1rios? Sim 10 O elenco de personas tem entre 3 a 12 personas? Sim, possui 4 11 Possui justificativa do n\u00famero? N\u00e3o 12 Possui uma antipersona definida? Sim 13 H\u00e1 algum m\u00e9todo para descobrir o objetivo das personas? N\u00e3o 14 Possui objetivos pessoais, corporativos e pr\u00e1ticos? Sim 15 H\u00e1 algum objetivo de experi\u00eancia da persona? Sim  Tabela 3: Checklist artefato personas.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#44-analise-de-tarefas-versao-04","title":"4.4 An\u00e1lise de tarefas (Vers\u00e3o 0.4)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Possui introdu\u00e7\u00e3o explicando a import\u00e2ncia do uso da an\u00e1lise de tarefas e apresentando o objetivo visado ao utilizar a an\u00e1lise de tarefas no projeto 2 O artefato apresenta ao menos 2 t\u00e9cnicas para especificar as tarefas? Sim, foram utilizados o HTA e o GOMS como m\u00e9todos de especifica\u00e7\u00e3o 3 O artefato artefato possui Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim, referencia \u00e9 chamada na introdu\u00e7\u00e3o 4 O artefato possui termo de consentimento? Possui um termo exclarecido 5 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? O artefato possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado  Tabela 4: Avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas.  Autor: Bruno Henrique"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Carlos <code>1.1</code> 05/06/2023 Aspectos \u00c9ticos Breno Yuri <code>1.2</code> 05/06/2023 Perfil do Usuario e Personas Bruno Henrique <code>1.3</code> 05/06/2023 An\u00e1lise das Tarefas Vitor Borges Pedro  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 03 do Grupo 08 (ISSNet)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 08, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site ISSNet, na etapa 03. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#31-caracteristicas-da-plataforma-do-projeto","title":"3.1 Caracter\u00edsticas da plataforma do projeto","text":"<p>A tabela 1 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Caracter\u00edsticas da plataforma do projeto. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 0.1 e foi realizada no dia 05/06 pela integrante Ana Beatriz.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta a metodologia utilizada? Sim 4 O artefato possui caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Sim 5 O artefato possui as limita\u00e7\u00f5es da plataforma Sim 6 O artefato possui as possibilidades da plataforma Sim  Tabela 1: Avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da plataforma do projeto  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#32-principios-gerais","title":"3.2 Princ\u00edpios Gerais","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Princ\u00edpios gerais do projeto. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 0.4 e foi realizada no dia 05/06 pela integrante Ana Beatriz.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta a metodologia utilizada? Sim 4 Correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios Sim 5 Simplicidade nas estruturas das tarefas Sim 6 Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio Sim 7 Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio Sim 8 Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio Sim 9 Visibilidade e reconhecimento Sim 10 Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada Sim 11 Projeto para erros Sim 12 Foram identificados quais os Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto N\u00e3o O artefato n\u00e3o especifica quais Princ\u00edpios Gerais do Projeto que ser\u00e3o utilizados no projeto  Tabela 2: Avalia\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#33-metas-de-usabilidade","title":"3.3 Metas de usabilidade","text":"<p>A tabela 3 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Metas de usabilidade do projeto. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 0.1 e foi realizada no dia 05/06 pelo integrante Pedro Siqueira.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 Apresenta os seus objetivos? Sim 3 Possui as metas de usabilidade definidas para o projeto? Incompleto N\u00e3o foram indicadas de maneira direta, h\u00e1 uma an\u00e1lise feita em cima de cada meta de usabilidade que indica as metas escolhidas. 4 Cada meta de usabilidade possui uma explica\u00e7\u00e3o? Sim 5 A raz\u00e3o da sele\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade? N\u00e3o Apenas a an\u00e1lise realizada em cima de cada meta dentro do contexto do sistema. 6 Foram contextualizadas para o projeto? Sim 7 Foram identificados os requisitos de usabilidade? Sim  Tabela 3: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de metas de usabilidade  Autor: Pedro Siqueira"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 4 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Carlos Pedro Siqueira <code>1.1</code> 05/06/2023 Caracteristica da Plataforma e Princ\u00edpios gerais Ana Beatriz Pedro Siqueira <code>1.2</code> 05/06/2023 Metas de usabilidade Pedro Siqueira Ana Beatriz <code>2.0</code> 03/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o e melhorias Ana Beatriz Vitor Borges  Tabela 4: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 04 do Grupo 08 (ISSNet)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 08, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site ISSNet, na etapa 04. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#41-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"4.1 Planejamento da Avaliac\u0327a\u0303o do Storyboard","text":"<p>A tabela 1 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 0.2 e foi realizada no dia 05/06 pela integrante Ana Beatriz.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta a metodologia utilizada? Sim 4 O planejamento da avalia\u00e7\u00e3o segue o Framework DECIDE Sim 5 Descreve o(s) objetivo(s) da avalia\u00e7\u00e3o Sim 6 O artefato possui os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados Sim 7 O artefato possui as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o Sim 8 O artefato possui as quest\u00f5es \u00e9ticas da avalia\u00e7\u00e3o Sim 9 O artefato possui a estrutura do relat\u00f3rio do resultado da avalia\u00e7\u00e3o Sim 10 O artefato possui cronograma para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o Sim 11 O artefato possui storyboard para cada tarefa Incompleto O artefato possui apenas 3 storyboards sendo insuficiente para cada membro do grupo mas atendendo cada tarefa apresentada anteriormente 12 O artefato possui defini\u00e7\u00e3o do teste piloto N\u00e3o N\u00e3o foi encontrado nada relacionado ao teste piloto no artefato  Tabela 1: Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard  Autor: Ana Beatriz"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#2-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-storyboard","title":"2. Planejamento Do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da Storyboard","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 0.4 e foi realizada no dia 05/06 pelo integrante Pedro.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O plajemanto apresenta o escopo do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O artefato apresenta os seus objetivos? N\u00e3o Apenas os objetivos do relato de resultados. 4 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Apenas faz refer\u00eancia ao objetivo definido no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, sem maiores especifica\u00e7\u00f5es. 5 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta a metodologia da avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Tamb\u00e9m faz refer\u00eancia \u00e0 metodologia definida no planejamento. 6 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os participantes? Sim 7 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta a an\u00e1lise dos dados coletados? Sim 8 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os problemas encontrados? Sim 9 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta sugest\u00f5es de melhoria? Sim 10 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada Sim 11 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 2: Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard  Autor: Pedro"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#3-planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"3. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 0.3 e foi realizada no dia 05/06 pelo integrante Carlos.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato apresenta os objetivos do planejamento? Sim No entanto, apresenta como objetivo da etapa 04 j\u00e1 realizar a avali\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise de tarefas 3 O planejemanto usa do framework DECIDE? Sim No entanto na fase \"Determine\" o artefato apenas apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e n\u00e3o determina as metas claramente. 4 O planejemanto determina a plataforma e ferramentas que ser\u00e3o usada na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 5 O artefato apresenta o n\u00famero de avaliadores, de participantes e seus respectivos perfis Sim Por\u00e9m n\u00e3o apresenta quem foi avaliado, nem os seus perfis. 6 O artefato apresenta as perguntas que ser\u00e3o utilizadas na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 7 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada Sim 8 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 3: Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  Autor: Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#4-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"4. Planejamento Do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist de verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas. Esse checklist foi criado com base no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 da vers\u00e3o 0.1 e foi realizada no dia 05/06 pelo integrante Carlos.</p> ID Quest\u00e3o Resultado da Verifica\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O plajemanto apresenta o escopo do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 4 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta a metodologia da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 5 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os participantes? Sim 5 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta a an\u00e1lise dos dados coletados? Sim 5 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os problemas encontrados? N\u00e3o 6 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta sugest\u00f5es de melhoria? Sim 7 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada Sim 8 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 4: Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  Autor: Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Carlos Pedro <code>1.1</code> 05/06/2023 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas Carlos Pedro <code>1.2</code> 05/06/2023 Planejamento da Avaliac\u0327a\u0303o do Storyboard Ana Beatriz Pedro <code>1.3</code> 05/06/2023 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas Carlos Pedro <code>1.4</code> 05/06/2023 Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o de Storyboard Pedro Siqueira Pedro <code>2.0</code> 03/07/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o e melhorias Ana Beatriz Vitor Borges  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/","title":"Verificica\u00e7\u00e3o dos artefatos da etapa 05 do Grupo 08 (ISSNet)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p> A verifica\u00e7\u00e3o da qualidade dos artefatos produzidos em um projeto desempenha um papel fundamental no controle de qualidade de um projeto de IHC. Garantir que os artefatos entregues satisfa\u00e7am requisitos preestabelecidos individualmente resulta em um projeto final de muito mais valor. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p> Este documento tem como fim verificar a qualidade dos artefatos produzidos pelo grupo 08, respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o do site ISSNet, na etapa 05. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#3-metodologia","title":"3. Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos ser\u00e1 feita por meio de inspe\u00e7\u00e3o FAGAN (1976), utilizando um checklist. Esse checklist \u00e9 baseado nos requisitos apresentados no plano de ensino da disciplina, bem como no feedback dos monitores e do professor em entregas anteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#41-relatorio-dos-resultados-dos-storyboards-versao-06","title":"4.1 Relat\u00f3rio dos resultados dos storyboards (Vers\u00e3o 0.6)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? O relat\u00f3rio dos resultados possui uma breve introdu\u00e7\u00e3o explicando a import\u00e2ncia do artefato no projeto. 2 O artefato apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? O artefato possui uma se\u00e7\u00e3o descrevendo os objetivos visados com a avalia\u00e7\u00e3o. 3 O artefato apresenta a metodologia utilizada? O artefato possui uma se\u00e7\u00e3o descrevendo os objetivos visados com a avalia\u00e7\u00e3o. 4 O artefato apresenta o n\u00famero de avaliadores, participantes e seus perfis? O n\u00famero de avaliadores e participantes est\u00e1 definido em uma se\u00e7\u00e3o por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 apresentado o perfil dos participantes. 5 O artefato apresenta as perguntas utilizadas na entrevista? As perguntas utilizadas na entrevista s\u00e3o apresentadas 6 O artefato apresenta as respostas coletadas com as entrevistas? As respostas coletadas na entrevista s\u00e3o apresentadas 7 O artefato apresenta os problemas/melhorias encontrados? Os problemas indetificados e as melhorias propostas s\u00e3o apresentadas, por\u00e9m algumas melhorias est\u00e3o voltadas a interface gr\u00e1fica do site. 8 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada O artefato possui uma bibliografia padronizada 9 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? O artefato possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado  Tabela 1: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato relat\u00f3rio dos resultados dos storyboards  Autor: Vitor Borges"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#42-relatorio-do-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-versao-02","title":"4.2 Relat\u00f3rio do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel (Vers\u00e3o 0.2)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? O relat\u00f3rio dos resultados possui uma breve introdu\u00e7\u00e3o explicando a import\u00e2ncia do artefato no projeto. 2 O artefato apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? O artefato possui um pequeno texto descrevendo os objetivos visados com a avalia\u00e7\u00e3o. 3 O artefato apresenta a metodologia utilizada? Metodologia escolhida pelo grupo para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista 4 O artefato apresenta o n\u00famero de avaliadores, participantes e seus perfis? O n\u00famero de avaliadores e participantes est\u00e1 definido em uma se\u00e7\u00e3o exceto os participantes. 5 O artefato apresenta as perguntas utilizadas na entrevista? As perguntas utilizadas na entrevista s\u00e3o apresentadas 6 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada O artefato possui uma bibliografia padronizada 7 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? O artefato possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado  Tabela 2: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel  Autor: Breno Yuri"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#43-planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel-versao-01","title":"4.3 Planejamento Do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel (Vers\u00e3o 0.1)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O plajemanto apresenta o escopo do relat\u00f3rio da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 4 O escopo do relat\u00f3rio planejado apresenta a metodologia da avalia\u00e7\u00e3o? Sim, por\u00e9m \u00e9 planejado usar um framework de planejamento (DECIDE) em uma apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia de avalia\u00e7\u00e3o. 5 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os participantes? Sim 5 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta a an\u00e1lise dos dados coletados e resultados? Sim, al\u00e9m disso \u00e9 plajenado apresentar recomenda\u00e7\u00f5es de melhorias do prot\u00f3tipos a partir da resultados. 5 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta os problemas encontrados? N\u00e3o 6 O escopo do relat\u00f3rio plajenado apresenta sugest\u00f5es de melhoria no processo de avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 7 O artefato apresenta uma bibliografia/refer\u00eancia padronizada Sim 8 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 3: Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas  Autor: Carlos"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#44-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas-versao-02","title":"4.4 Relato dos resultados da An\u00e1lise de tarefas (Vers\u00e3o 0.2)","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? O artefato apresenta uma introdu\u00e7\u00e3o especificando como foi realizdo avalia\u00e7\u00e3o por entrevistas 2 O artefato possui objetivos? O artefato apresenta objetivos 3 O artefato apresenta a metodologia usada? O grupo optou por utilizar entrevistas 4 O artefato apresenta os avaliadores e participantes especificados? O artefato apresenta os avaliadores e os participantes 5 O artefato apresenta os dados obtidos? O artefato apresenta as perguntas e respostas transcritas a partir da entrevista 6 O artefato apresenta bibliografia? Sim 7 O artefato apresenta o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? Sim  Tabela 4: Verifica\u00e7\u00e3o do artefato do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefas  Autor: Vitor Borges"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"<p>A Tabela 5 registra o hist\u00f3rico de vers\u00e3o desse documento.</p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 05/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de relato de resultados do storyboard Vitor Ana Beatriz <code>1.1</code> 05/06/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o utilizando tabela Vitor Ana Beatriz <code>1.2</code> 05/06/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Objetivo e Metodologia Carlos <code>1.3</code> 05/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato do planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel Breno Yuri Ana Beatriz <code>1.4</code> 05/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento Do Relato dos Resultados Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Carlos Pedro <code>1.5</code> 05/06/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato do relato de resultados da an\u00e1lise de tarefas Vitor Pedro  Tabela 5: Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es  Autor: Vitor"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"}]}